Bago	O
nagsimula	O
ang	O
simposyum	O
,	O
ipinahayag	O
ng	O
emcee	O
ang	O
“	O
maalab	O
na	O
kapasyahan	O
ng	O
mga	O
maralitang	O
ipagpatuloy	O
ang	O
talakayan	O
kahit	O
na	O
hindi	O
tayo	O
sinipot	O
ng	O
mga	O
taga	B-Person-Collective
-	I-Person-Collective
NHA	I-Person-Collective
at	O
pinipigil	O
tayo	O
ng	O
mga	O
militar	O
.	O
”	O

Nang	O
makarating	O
na	O
ako	O
malapit	O
sa	O
pintuan	O
ng	O
eroplano	O
,	O
may	O
narinig	O
akong	O
putok	O
sa	O
labas	O
ng	O
eroplano	O
.	O
Kung	O
kaya	O
ako'y	O
lumabas	O
ng	O
eroplano	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
pinakamalapit	O
na	O
bintana	O
buhat	O
sa	O
pintuan	O
sa	O
may	O
gawing	O
kaliwa	O
.	O
"	O

Ano	O
ang	O
sanhi	O
ng	O
baha	O
at	O
ng	O
tagtuyot	O
na	O
iyon	O
?	O
Ang	O
pagkakakalbo	O
ng	O
ating	O
kabundukan	O
,	O
upang	O
makapagluwas	O
ng	O
troso	O
sa	O
Estados	B-Location
Unidos	I-Location
at	O
Hapon	B-Location
.	O
Kung	O
kulang	O
tayo	O
sa	O
bigas	O
,	O
bakit	O
hindi	O
makabili	O
si	O
Marcos	B-Person-Individual
mula	O
sa	O
ibang	O
bansa	O
?	O
Una	O
,	O
sapagkat	O
inirereserba	O
niya	O
para	O
sa	O
sarili	O
at	O
para	O
sa	O
militar	O
ang	O
salapi	O
ng	O
bayan	O
.	O
Ikalawa	O
,	O
sapagkat	O
hindi	O
na	O
makapagluwas	O
ng	O
bigas	O
ang	O
Taylandia	B-Organization-Political
,	O
Laos	B-Organization-Political
,	O
Kambodya	B-Organization-Political
,	O
at	O
Biyetnam	B-Organization-Political
.	O
Lumiit	O
ang	O
ani	O
sa	O
mga	O
bukirin	O
nilang	O
patuloy	O
na	O
binobomba	O
ng	O
mga	O
eroplanong	B-Object
Amerikano	I-Object
.	O
Tayo	O
ay	O
nagugutom	O
.	O
Ano	O
ang	O
ipinakakain	O
ni	O
Marcos	B-Person-Individual
sa	O
atin	O
?	O
Bala	B-Object
.	O
Kailangan	O
natin	O
ng	O
bigas	O
.	O
Ano	O
ang	O
sagot	O
ni	O
Marcos	B-Person-Individual
?	O
Baril	B-Object
,	O
batas	B-Production-Government
militar	I-Production-Government
.	O

Isang	O
linggo	O
pagkaraan	O
ng	O
welgang	O
ito	O
,	O
nagtipun	O
-	O
tipon	O
sa	O
Plaza	B-Location
Libertad	I-Location
,	O
sa	O
harap	O
ng	O
munisipyo	O
,	O
ang	O
mga	O
drayber	O
sa	O
rutang	O
Oton	B-Location
-	I-Location
Iloilo	I-Location
.	O
Hiningi	O
rin	O
nila	O
na	O
taasan	O
ang	O
pasahe	O
.	O

Malayang	O
nakaaalis	O
sa	O
bansa	O
ang	O
mga	O
opisyal	O
ng	O
mga	O
bangkong	O
ito	O
dala	O
ang	O
pera	O
ng	O
mga	O
walang	O
magawang	O
depositor	O
.	O
Gayunman	O
,	O
wala	O
umanong	O
ginagawa	O
ang	O
pamahalaan	O
upang	O
pagbayarin	O
sila	O
sa	O
kanilang	O
mga	O
ginawa	O
,	O
pahayag	O
ng	O
banker	O
.	O

Sa	O
isa	O
namang	O
pagawaan	O
ng	O
lata	O
sa	O
Mandaluyong	B-Location
,	I-Location
Rizal	I-Location
,	O
iniwan	O
ng	O
may	O
200	B-Numerical Statistics
manggagawa	I-Numerical Statistics
ang	O
kanilang	O
trabaho	O
,	O
Okt	B-Time
.	I-Time
18	I-Time
.	I-Time
Tinutulan	O
nila	O
ang	O
patakaran	O
ng	O
kompanya	O
na	O
panatilihin	O
sila	O
sa	O
loob	O
ng	O
pagawaan	O
kung	O
may	O
brownout	O
,	O
nang	O
wala	O
namang	O
bayad	O
.	O
Hiniling	O
nila	O
na	O
bayaran	O
ang	O
oras	O
nila	O
sa	O
loob	O
ng	O
pabrika	O
kung	O
may	O
brownout	O
,	O
pagkat	O
hindi	O
naman	O
sila	O
pinapayagang	O
lumabas	O
.	O

LUNSOD	B-Location
NG	I-Location
ILOILO	I-Location
—	O
Iginiit	O
kamakailan	O
ng	O
mga	O
Ilonggo	B-Person-Collective
ang	O
pagsusiyasat	O
sa	O
umano’y	O
iregularidad	O
sa	O
pag	O
-	O
aayos	O
ng	O
Iloilo	B-Location
Customs	I-Location
House	I-Location
:	O
ang	O
pondong	O
P4.9	B-Numerical Statistics
-	I-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
na	O
halos	O
maubos	O
na	O
.	O
Gayunpaman	O
,	O
higit	O
na	O
sumama	O
ang	O
kalagayan	O
ng	O
gusali	O
.	O

Tinatantya	O
nila	O
ang	O
kabuuang	O
salapi	O
na	O
matatanggap	O
nila	O
sa	O
halagang	O
P4	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
.	O
Ayon	O
kay	O
Vicente	B-Person-Individual
M.	I-Person-Individual
Santiago	I-Person-Individual
,	O
tagapangulo	O
ng	O
Comelec	B-Organization-Government
,	O
hindi	O
siya	O
makapagbayad	O
sa	O
kanilang	O
mga	O
empleyado	O
sapagkat	O
ayaw	O
pang	O
ilabas	O
ng	O
Ministra	B-Organization-Government
ng	I-Organization-Government
Badyet	I-Organization-Government
ang	O
kanilang	O
halaga	O
.	O

O	O
,	O
ang	O
pagsasapanganib	O
ng	O
buhay	O
,	O
ang	O
pagtatakwil	O
ng	O
sariling	O
interes	O
para	O
sa	O
isang	O
ideyal	O
,	O
sa	O
Inang	O
Bayan	O
,	O
ang	O
pagsasapanganib	O
ng	O
sariling	O
wdayaw	O
o	O
limitadong	O
laya	O
,	O
para	O
sa	O
higit	O
na	O
dakila	O
at	O
mabunyi	O
,	O
ang	O
pangalawang	O
mukha	O
ng	O
kabayanihan	O
.	O

Ang	O
KDP	B-Organization-Other
ay	O
organisasyong	O
pangmasa	O
na	O
binubuo	O
ng	O
"	O
mga	O
aktibistang	O
matatag	O
na	O
lumalaban	O
sa	O
imperyalismong	O
Amerikano	B-Person-Collective
at	O
nakikiisa	O
sa	O
pakikibaka	O
ng	O
sambayanan	O
tungo	O
sa	O
rebolusyonaryong	O
pagbabago	O
.	O
"	O
 	O
Ito'y	O
nakaugnay	O
sa	O
National	B-Organization-Political
Committee	I-Organization-Political
for	I-Organization-Political
the	I-Organization-Political
Restoration	I-Organization-Political
of	I-Organization-Political
Civil	I-Organization-Political
Liberties	I-Organization-Political
in	I-Organization-Political
the	I-Organization-Political
Philippines	I-Organization-Political
(	O
NCRCLP	B-Organization-Political
)	O
.	O

Inugat	O
ni	O
Tagle	B-Person-Individual
ang	O
ebolusyon	O
ng	O
sistema	O
ng	O
komunikasyon	O
sa	O
pagitan	O
ng	O
mga	O
miyembro	O
ng	O
pamilya	O
mulang	O
panahon	O
bago	O
dumating	O
ang	O
mga	O
Kastila	B-Person-Collective
sa	O
Pilipinas	B-Location
hanggang	O
sa	O
kasalukuyan	O
.	O

Sa	O
kasalukuyan	O
,	O
sinabing	O
hindi	O
nakatitiyak	O
sina	O
Soriano	B-Person-Individual
at	O
mga	O
kasamahang	O
empleyado	O
sa	O
magiging	O
kalagayan	O
nila	O
sa	O
pangyayaring	O
hindi	O
naman	O
sila	O
itinitiwalag	O
.	O

Ilan	O
lamang	O
ito	O
sa	O
mga	O
ibinunyag	O
ni	O
Ramon	B-Person-Individual
Tagle	I-Person-Individual
Jr	I-Person-Individual
.	I-Person-Individual
,	I-Person-Individual
general	I-Person-Individual
manager	I-Person-Individual
ng	O
Communication	B-Organization-Other
Foundation	I-Organization-Other
for	I-Organization-Other
Asia	I-Organization-Other
(	O
CFA	B-Organization-Other
)	O
sa	O
kanyang	O
pag	O
-	O
aaral	O
tungkol	O
sa	O
epekto	O
ng	O
mass	O
media	O
sa	O
pamilyang	O
Pilipino	B-Person-Collective
.	O

1	O
.	O
Hulyo	B-Time
19	I-Time
,	O
tatlong	B-Numerical Statistics
babae	I-Numerical Statistics
ang	O
napatay	O
at	O
15	B-Numerical Statistics
ang	I-Numerical Statistics
malubhang	I-Numerical Statistics
nasugatan	I-Numerical Statistics
,	O
nang	O
hagisan	O
sila	O
ng	O
granada	B-Object
ng	O
isang	B-Numerical Statistics
lasing	I-Numerical Statistics
na	O
sundalong	O
nakasakay	O
sa	O
tren	O
sa	O
Tagkawayan	B-Location
.	O

Ang	O
opisyal	O
ay	O
si	O
Ten	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Kor	I-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Apolinario	I-Person-Individual
Baladad	I-Person-Individual
.	O
Pampito	O
na	O
si	O
Baladad	B-Person-Individual
sa	O
mga	O
opisyal	O
militar	O
na	O
napatay	O
sa	O
sunud	O
-	O
sunod	O
na	O
pag	O
-	O
ambus	O
ng	O
mga	O
gerilya	O
sa	O
Mindanaw	B-Location
.	O

Kung	O
ang	O
Bangkang	B-Production-Media
Papel	I-Production-Media
....	O
ay	O
nakatugon	O
o	O
hindi	O
sa	O
ganitong	O
pamantayan	O
,	O
maraming	O
mga	O
konsiderasyon	O
ang	O
dapat	O
isaalang	O
-	O
alang	O
,	O
kagaya	O
ng	O
mga	O
kalagayang	O
pulitikal	O
o	O
karapatan	O
o	O
kasahulan	O
ng	O
ideyolohikal	O
na	O
kamalayan	O
ng	O
alagad	O
ng	O
sining	O
na	O
lumikha	O
nito	O
.	O

Boycott	O
,	O
hinagkis	O
ng	O
Unido	B-Organization-Political

•	O
MALAKAS	O
MAGING	O
SA	O
OPOSISYON	B-Organization-Political
—	O
Maging	O
sa	O
mga	O
pook	O
na	O
sinasabing	O
balwarte	O
o	O
bastiyon	O
ng	O
mga	O
kandidato	O
ng	O
Oposisyon	B-Organization-Political
,	O
hindi	O
rin	O
nawawala	O
ang	O
matunog	O
na	O
pangalan	O
ni	O
Barbers	B-Person-Individual
.	O
Dahil	O
nga	O
sa	O
kanyang	O
integridad	O
at	O
kakayahan	O
,	O
lumilitaw	O
na	O
“	O
conceded	O
”	O
o	O
inaamin	O
na	O
,	O
maging	O
ng	O
mga	O
kandidatong	O
oposisyonista	O
,	O
na	O
pasok	O
o	O
“	O
in	O
”	O
si	O
Barbers	B-Person-Individual
sa	O
“	O
Magic	B-Person-Collective
Six	I-Person-Collective
”	O
sa	O
Maynila	B-Location
.	O
Wala	O
kasing	O
masabi	O
laban	O
sa	O
kanya	O
.	O
Hindi	O
siya	O
tinutuligsa	O
.	O
At	O
hindi	O
rin	O
naman	O
siya	O
nanunuligsa	O
.	O
Hinahayaan	O
na	O
lamang	O
ni	O
Barbers	B-Person-Individual
na	O
ang	O
kanyang	O
bukas	O
na	O
aklat	O
ng	O
buhay	O
sa	O
paglilingkod	O
ang	O
magsabi	O
ng	O
kanyang	O
mga	O
kuwalipikasyon	O
bilang	O
isang	O
lider	O
na	O
maaasahan	O
.	O
Walang	O
alinlangan	O
,	O
nangunguna	O
si	O
Barbers	B-Person-Individual
sa	O
labanan	O
sa	O
Maynila	B-Location
.	O
Patuloy	O
pang	O
lumalakas	O
ang	O
dati’y	O
walang	O
layuning	O
maging	O
kandidato	O
,	O
ang	O
“	O
reluctant	O
candidate	O
”	O
na	O
napilitang	O
tumakbo	O
sa	O
pulitika	O
matapos	O
na	O
patunayan	O
ng	O
mga	O
surbey	O
na	O
sadyang	O
malakas	O
siya	O
sa	O
mga	O
botante	O
.	O
Ang	O
totoo	O
nito	O
,	O
talagang	O
ayaw	O
noong	O
kumandidato	O
si	O
Barbers	B-Person-Individual
subalit	O
nang	O
ipakita	O
sa	O
kanya	O
ang	O
mga	O
resulta	O
ng	O
mga	O
surbey	O
na	O
siya	O
ang	O
Number	O
One	O
,	O
napilitan	O
siyang	O
kumandidato	O
.	O
Sabi	O
nga	O
niya	O
:	O
“	O
Sino	O
akong	O
tatanggi	O
sa	O
nais	O
ng	O
bayan	O
,	O
kung	O
ito’y	O
isang	O
magsisilbing	O
patriotikong	O
paraan	O
upang	O
makapaglingkod	O
sa	O
sambayanan	O
...	O
”	O

At	O
ang	O
huli	O
,	O
ang	O
pelikulang	O
ito’y	O
kulay	O
at	O
balat	O
ng	O
tunay	O
na	O
Pilipinong	B-Person-Collective
nang	O
-	O
aapi	O
sa	O
kaniyang	O
kalahi	O
.	O
Ito	O
ay	O
isang	O
kalagayang	O
dapat	O
ipamulat	O
sa	O
mga	O
nagtutulugtulung	O
mamamayan	O
upang	O
sila’y	O
magising	O
sa	O
mga	O
katotohanan	O
sa	O
uri	O
ng	O
mga	O
pamumuhay	O
na	O
nagaganap	O
.	O

Karamihan	O
sa	O
kanila’y	O
may	O
mga	O
sakit	O
na	O
ulcer	O
.	O
Nalilipasan	O
sila	O
ng	O
gutom	O
dahil	O
napakahigpit	O
ng	O
may	O
-	O
ari	O
.	O
Alas	B-Time
-	I-Time
onse	I-Time
ng	I-Time
umaga	I-Time
ang	O
break	O
nila	O
,	O
15	O
minuto	O
lang	O
ang	O
kain	O
,	O
tapos	O
balik	O
-	O
trabaho	O
uli	O
.	O
Alas	O
-	O
kuwarto	O
na	O
ang	O
tanghalian	O
nila’t	O
wala	O
nang	O
break	O
hanggang	O
alas	B-Time
-	I-Time
nuwebe	I-Time
ng	I-Time
gabi	I-Time
.	O
Hindi	O
rin	O
pwedeng	O
kumain	O
habang	O
nagtatrabaho	O
dahil	O
wa	O
-	O
warningan	O
sila	O
kapag	O
nahuli	O
.	O
		O

Pananaw	O
:	O
Ang	O
moralidad	O
ng	O
demokrasya	O
Ni	O
DOMINGO	B-Person-Individual
G.	I-Person-Individual
LANDICHO	I-Person-Individual

At	O
bilang	O
pagpapalawak	O
ng	O
Proyect	B-Production-Government
Mercury	I-Production-Government
,	O
muling	O
naglunsad	O
si	O
Postmaster	B-Person-Individual
General	I-Person-Individual
J.	I-Person-Individual
Roilo	I-Person-Individual
Golez	I-Person-Individual
ng	O
isang	O
programa	O
na	O
ang	O
mga	O
sulat	O
mula	O
at	O
patungo	O
sa	O
Metro	B-Location
Manila	I-Location
ay	O
ihahatid	O
sa	O
araw	O
ding	O
yaon	O
ay	O
ihulog	O
.	O
Kasama	O
sa	O
progamang	O
ito	O
ang	O
mga	O
sulat	O
mula	O
sa	O
mga	O
piling	O
lugar	O
sa	O
Kamaynilaan	O
patungo	O
sa	O
Hongkong	B-Location
,	O
Tokyo	B-Location
,	O
at	O
Singapore	B-Location
.	O

“	O
Pinipilit	O
naming	O
ayusin	O
ang	O
aming	O
di	O
-	O
pagkakaunawaan	O
sa	O
Intsik	B-Person-Collective
”	O
upang	O
sumang	O
-	O
ayon	O
ang	O
kasunduan	O
sa	O
mga	O
kondisyon	O
sa	O
batas	O
ng	O
America	B-Organization-Government
hinggil	O
sa	O
non	O
-	O
proliferation	O
,	O
ayon	O
sa	O
tagapagsalita	O
ng	O
White	B-Organization-Government
House	I-Organization-Government
.	O

Walo	O
sa	O
mga	O
tore	O
ang	O
sabay	O
-	O
sabay	O
na	O
pinasabog	O
noong	O
Hunyo	B-Time
28	I-Time
,	O
3:30	B-Time
ng	I-Time
hapon	I-Time
,	O
at	O
lima	O
pa	O
ang	O
pinasabog	O
makalipas	O
ang	O
tatlong	O
oras	O
.	O
Sa	O
sabay	O
-	O
sabay	O
na	O
pagsabog	O
ay	O
umangat	O
sa	O
lupa	O
ang	O
mga	O
istrukturang	O
bakal	O
,	O
at	O
dumagundong	O
sa	O
buong	O
paligid	O
.	O
Nauna	O
rito	O
,	O
noong	O
Hunyo	B-Time
22	I-Time
,	O
apat	O
na	O
tore	O
ang	O
napinsala	O
ngunit	O
hindi	O
natumba	O
ang	O
mga	O
ito	O
.	O
Ayon	O
sa	O
mga	O
eksperto	O
,	O
kahit	O
ang	O
mga	O
toreng	O
napinsalaan	O
lang	O
nang	O
kaunti	O
ay	O
kakailanganing	O
palitan	O
.	O

AGRESYON	O
.	O
subersyon	O
,	O
pagsusuhay	O
sa	O
mga	O
papet	O
na	O
diktadura	O
:	O
umaayon	O
ang	O
patakarang	O
panlabas	O
ng	O
US	B-Organization-Government
sa	O
sagligang	O
katangian	O
ng	O
imperyalismo	O
bilang	O
pandaigdigang	O
sistema	O
.	O

Totoong	O
nagagawa	O
rin	O
nila	O
ito	O
sa	O
nakaraang	O
mga	O
panahon	O
isang	O
paraang	O
makabubuti	O
sa	O
pagkukubli	O
ng	O
kanilang	O
panililinlang	O
ang	O
manipuladong	O
pagdaraos	O
ng	O
mga	O
eleksiyon	B-Event-Local
.	O

ANG	B-Production-Media
TINIG	I-Production-Media
NG	I-Production-Media
MASA	I-Production-Media
TAON	O
1	O
*	O
BLG	O
.	O
45	O
*	O
HUNYO	B-Time
5	I-Time
-	I-Time
11	I-Time
,	I-Time
1984	I-Time
*	O
P1.50	B-Numerical Statistics
sa	O
METRO	B-Location
MANILA	I-Location

Matingkad	O
sa	O
sektor	O
medikal	O
ang	O
pag	O
-	O
raranggo	O
-	O
ranggo	O
.	O
May	O
mga	O
nakatataas	O
,	O
gaya	O
ng	O
mga	O
duktor	O
,	O
kabilang	O
na	O
ang	O
mga	O
dentista	O
't	O
beterinaryo	O
,	O
mga	O
administrator	O
ng	O
mga	O
ospital	O
at	O
institusyon	O
,	O
at	O
mga	O
punong	O
nars	O
.	O
Karamihan	O
sa	O
kanila'y	O
nabibilang	O
sa	O
mataas	O
na	O
petiburgesya	O
.	O
May	O
mga	O
nakabababa	O
na	O
ang	O
karamihan	O
ay	O
nabibilang	O
naman	O
sa	O
panggitna	O
at	O
mababang	O
petiburgesya	O
at	O
uring	O
manggagawa	O
—	O
mga	O
regular	O
at	O
katulong	O
na	O
nars	O
,	O
mga	O
katulong	O
na	O
teknisyan	O
,	O
mga	O
klerk	O
at	O
tagalinis	O
at	O
iba	O
pang	O
empleyado	O
,	O
at	O
mga	O
istudyante	O
sa	O
medisina	O
at	O
nursing	O
.	O
Hindi	O
gaanong	O
naghahalu	O
-	O
halo	O
ang	O
mga	O
indibidwal	O
na	O
nabibilang	O
sa	O
magkakaibang	O
ranggo	O
sa	O
gawain	O
.	O

Sa	O
kabilang	O
dako	O
,	O
pumang	O
-	O
anim	O
sa	O
ikapitong	O
pilian	O
para	O
rin	O
sa	O
100	O
metrong	O
breastroke	O
si	O
Francisco	B-Person-Individual
Guanco	I-Person-Individual
,	O
1:07:55	B-Time
.	O
Sa	O
piliang	O
ito	O
,	O
itinala	O
ni	O
John	B-Person-Individual
Moffet	I-Person-Individual
ng	O
Estados	B-Location
Unidos	I-Location
ang	O
isang	O
bagong	O
rekord	O
na	O
1:02:16	B-Time
.	O

USAP	O
-	O
USAPAN	O
—	O
Naging	O
tampulan	O
ng	O
bulung	O
-	O
bulungan	O
at	O
hayagang	O
usapan	O
nitong	O
mga	O
nakaraang	O
araw	O
na	O
umano’y	O
may	O
iniingatang	O
“	O
vibrator	O
”	O
ang	O
marilag	O
at	O
seksing	O
artistang	O
si	O
Stella	B-Person-Individual
Strada	I-Person-Individual
.	O
Kung	O
para	O
saan	O
ang	O
“	O
vibrator	O
,	O
”	O
iniiwan	O
na	O
lamang	O
namin	O
sa	O
inyong	O
guniguni	O
ang	O
kasagutan	O
.	O

Sa	O
isang	O
press	O
statement	O
,	O
hinagkis	O
ng	O
kandidato	O
ng	O
SDP	B-Organization-Political
sa	O
Lunsod	B-Location
Quezon	I-Location
ang	O
pahayag	O
ng	O
Unang	O
Ginang	O
sa	O
isang	O
pagtitipon	O
ng	O
mga	O
pinuno	O
ng	O
baranggay	O
sa	O
Malacañang	B-Location
na	O
umano’y	O
pagkakalooban	O
ng	O
premyong	O
P100,000	B-Numerical Statistics
ang	O
mga	O
baranggay	O
na	O
makapagbibigay	O
ng	O
apat	O
-	O
sa	O
-	O
walang	O
panalo	O
ng	O
KBL	B-Organization-Political
sa	O
Lunsod	B-Location
Quezon	I-Location
at	O
tatanggap	O
naman	O
ng	O
P1	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
ang	O
baranggay	O
na	O
makapagbibigay	O
ng	O
pinakamataas	O
na	O
porsiyentong	O
boto	O
para	O
sa	O
KBL	B-Organization-Military
.	O

Kung	O
tutuusin	O
,	O
ang	O
pulisya	O
ay	O
masasabing	O
isang	O
katangkulan	O
at	O
pananagutan	O
na	O
kung	O
saan	O
ay	O
maraming	O
tukso	O
at	O
haling	O
ng	O
mga	O
pagkakataon	O
upang	O
mang	O
-	O
abaso	O
,	O
magpayaman	O
o	O
mang	O
-	O
api	O
.	O
Subalit	O
sa	O
kabila	O
ng	O
kalagayang	O
ito	O
,	O
kailanman	O
ay	O
hindi	O
namantsahan	O
ang	O
karangalan	O
at	O
integridad	O
ni	O
Barbers	B-Person-Individual
.	O
Nanatiling	O
nagniningning	O
ang	O
integridad	O
ni	O
Barbers	B-Person-Individual
bilang	O
pinuno	O
ng	O
tinatawag	O
natin	O
sa	O
wikang	O
Ingles	O
na	O
“	O
Manila	O
’s	O
Finest	O
.	O
”	O
Bilang	O
isang	O
manipestasyon	O
ng	O
kalinisan	O
,	O
kakayahan	O
,	O
at	O
integridad	O
niya	O
sa	O
larangan	O
ng	O
paglilingkod	O
-	O
bayan	O
,	O
maraming	O
mga	O
award	O
ang	O
tinanggap	O
ni	O
Barbers	B-Person-Individual
sa	O
mga	O
organisasyong	O
sibiko	O
at	O
iba	O
pang	O
institusyon	O
.	O

Ito	O
ang	O
mensaheng	O
ipinadala	O
ni	O
Padre	B-Person-Individual
Luis	I-Person-Individual
Jalandoni	I-Person-Individual
sa	O
kanyang	O
mga	O
kapwa	O
pari	O
mula	O
sa	O
kanyang	O
piitan	O
sa	O
Kampo	B-Location
Crame	I-Location
.	O

Bumanggit	O
siya	O
ng	O
ilang	O
mga	O
factor	O
na	O
maaaring	O
pagbatayan	O
ng	O
kalagayan	O
sa	O
ekonomiya	O
tulad	O
ng	O
growth	O
rate	O
ng	O
bansa	O
,	O
balanse	O
sa	O
bayaran	O
(	O
BOP	O
)	O
,	O
mga	O
utang	O
panlabas	O
at	O
iba	O
pa	O
.	O

Hoxha	B-Person-Individual
.	O
Si	O
Enver	B-Person-Individual
Hoxha	I-Person-Individual
,	O
unang	O
kalihim	O
ng	O
Partido	B-Organization-Political
ng	I-Organization-Political
Manggagawa	I-Organization-Political
ng	O
Albania	B-Location
at	O
presidente	O
rin	O
ng	O
bayang	O
iyon	O
sa	O
timog	B-Location
-	I-Location
silangang	I-Location
Europa	I-Location
,	O
ay	O
namatay	O
nitong	O
Abril	B-Time
11	I-Time
sa	O
edad	O
na	O
76	O
.	O
Si	O
Hoxha	B-Person-Individual
ay	O
lider	O
ng	O
Albania	B-Location
mula	O
noong	O
panahon	O
ng	O
magiting	O
na	O
rebolusyonaryong	O
paglaban	O
ng	O
mamamayan	O
sa	O
pasistang	O
pananakop	O
ng	O
Italy	B-Location
(	O
1939	B-Time
-	I-Time
1943	I-Time
)	O
at	O
Nazi	B-Location
Germany	I-Location
(	O
1944	B-Time
)	O
,	O
hanggang	O
sa	O
sosyalistang	O
konstruksyon	O
na	O
nagsimula	O
noong	O
1946	B-Time
.	O
Hinalinhan	O
siya	O
ni	O
Ramiz	B-Person-Individual
Alia	I-Person-Individual
sa	O
pamumuno	O
sa	O
Partido	O
at	O
sa	O
pagkapresidente	O
ng	O
republikang	O
bayan	O
.	O

Sina	O
Kasamang	B-Person-Individual
Tony	I-Person-Individual
ay	O
namatay	O
sa	O
baryo	O
Manica	B-Location
,	I-Location
Libacao	I-Location
,	I-Location
Aklan	I-Location
noong	O
Peb	B-Time
.	I-Time
19	I-Time
,	O
nang	O
ang	O
kubong	O
tinitigilan	O
nila	O
ay	O
paulanan	O
ng	O
bala	O
ng	O
mga	O
tropa	O
ng	O
diktadura	O
.	O
Apat	O
pa	O
,	O
kabilang	O
ang	O
isang	O
babaeng	O
malapit	O
nang	O
manganak	O
,	O
ang	O
kasama	O
nilang	O
napatay	O
.	O

Sina	O
Kasamang	B-Person-Individual
Tony	I-Person-Individual
ay	O
namatay	O
upang	O
ang	O
iba	O
ay	O
mabuhay	O
,	O
mabuhay	O
nang	O
malaya	O
at	O
maligaya	O
.	O

“	O
Dahilan	O
sa	O
paninikil	O
pulitikal	O
,	O
maraming	O
tao	O
ang	O
nasawi	O
ngunit	O
hindi	O
pa	O
rin	O
nawawala	O
sa	O
marami	O
ang	O
kanilang	O
paninindigan	O
,	O
”	O
sabi	O
pa	O
ni	O
Sister	B-Person-Individual
Marianni	I-Person-Individual
,	O
na	O
nagdagdag	O
:	O
“	O
At	O
sa	O
ganito’y	O
kailangang	O
mapamalagi	O
nating	O
mataas	O
ang	O
kanilang	O
moral	O
.	O
”	O

Taliba	B-Production-Media
ng	I-Production-Media
Bayan	I-Production-Media

  	O
MANGAHAS	O
MAKIBAKA	O
,	O
MANGAHAS	O
MAGTAGUMPAY	O
!	O

  	O
Taon	O
1	O
Blg	O
.	O
6	O
-	O
Nob.14,1972	B-Time
-	O
10	B-Numerical Statistics
sentimos	I-Numerical Statistics

Paano	O
ang	O
tamang	O
landas	O
?	O
Pagkakaisa	O
at	O
matatag	O
na	O
pagkilos	O
ng	O
mamamayan	O
—	O
tulad	O
ng	O
ginawa	O
ng	O
mga	O
taga	B-Person-Collective
-	I-Person-Collective
San	I-Person-Collective
Juan	I-Person-Collective
,	I-Person-Collective
Batangas	I-Person-Collective
,	O
na	O
nagpaurong	O
sa	O
diktadura	O
sa	O
plano	O
nitong	O
magtayo	O
ng	O
copper	O
smelter	O
sa	O
lugar	O
nila	O
—	O
ito	O
ang	O
tamang	O
landas	O
.	O

Tingnan	O
natin	O
ang	O
iba	O
pang	O
tala	O
upang	O
higit	O
na	O
malinaw	O
ang	O
kasakiman	O
ng	O
kartel	O
ng	O
langis	O
.	O
Batay	O
sa	O
Fortune	B-Production-Media
,	O
magasing	O
burges	O
sa	O
Estados	B-Location
Unidos	I-Location
,	O
ganito	O
ang	O
netong	O
tubo	O
ng	O
mga	O
punong	O
kumpanya	O
ng	O
langis	O
,	O
na	O
may	O
mga	O
sangay	O
rito	O
,	O
sa	O
kanilang	O
pandaigdigang	O
operasyon	O
sa	O
taong	O
1978	B-Time
:	O
Exxon	B-Organization-Other
--	O
$2.765	B-Numerical Statistics
bilyon	I-Numerical Statistics
;	O
Mobil	B-Organization-Other
---	O
$1.125	B-Numerical Statistics
bilyon	I-Numerical Statistics
;	O
Standard	B-Organization-Other
Oil	I-Organization-Other
of	I-Organization-Other
California	I-Organization-Other
--	O
$	B-Numerical Statistics
1.105	I-Numerical Statistics
bilyon	I-Numerical Statistics
;	O
Texaco	B-Organization-Other
---	O
$852.4	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
;	O
at	O
Shell	B-Organization-Other
Oil	I-Organization-Other
---	O
$813.6	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
.	O

Ngayon	O
,	O
sa	O
lahat	O
ng	O
mga	O
lumalaban	O
sa	O
pasistang	B-Production-Doctrine
diktadurang	O
US	B-Production-Doctrine
-	I-Production-Doctrine
Marcos	I-Production-Doctrine
,	O
ang	O
Partido	O
at	O
ang	O
pversang	O
pinamumunuan	O
nito	O
ang	O
may	O
pinakamatatag	O
at	O
pinakamasiglang	O
armadong	O
lakas	O
,	O
at	O
may	O
pinakamalawak	O
at	O
pinakamatibay	O
na	O
organisasyon	O
.	O

38	O
)	O
Ano	O
ang	O
naging	O
bunga	O
sa	O
kilusang	O
manggagawa	O
ng	O
giyera	O
ng	O
mga	O
imperyalista	O
noong	O
1914	B-Time
-	I-Time
1918	I-Time
?	O


	O
Dahil	O
sa	O
pag	O
-	O
igting	O
ng	O
masa	O
na	O
dala	O
ng	O
giyera	O
,	O
naghimagsik	O
ang	O
mga	O
manggagawa	O
sa	O
Alemanya	B-Location
,	O
Poland	B-Location
at	O
Rusya	B-Location
,	O
ngunit	O
sa	O
Rusya	B-Location
lamang	O
sila	O
nagtagumpay	O
?	O


	O
Sesyon	O
ng	O
mga	O
manggagawa	O
,	O
Petrograd	B-Location
,	O
1917	B-Time
.	O

Idinagdag	O
niya	O
na	O
bunga	O
ng	O
sapilitang	O
pagkuha	O
ni	O
Sembrano	B-Person-Individual
,	O
ang	O
huwes	O
ay	O
nawalan	O
ng	O
libu	O
-	O
libong	O
salapi	O
nang	O
siya	O
at	O
ang	O
kanyang	O
pamilya	O
ay	O
pigilan	O
sa	O
pagkuha	O
ng	O
mga	O
tubo	O
mula	O
sa	O
lupa	O
.	O

Agosto	B-Time
13	I-Time
(	O
ng	O
isang	O
koresponsal	O
)	O
—	O
Patuloy	O
ang	O
demolisyon	O
sa	O
Landless	B-Location
,	I-Location
Barangka	I-Location
sa	O
Marikina	B-Location
.	O
Sa	O
Block	B-Location
8	I-Location
ng	O
naturang	O
lugar	O
,	O
may	O
16	B-Numerical Statistics
bahay	I-Numerical Statistics
na	O
giniba	O
ng	O
demolition	O
team	O
ng	O
gobyerno	O
.	O
Walungpung	B-Numerical Statistics
pamilya	I-Numerical Statistics
ang	O
apektado	O
sa	O
nasabing	O
demolisyon	O
.	O
Sa	O
Block	B-Location
2	I-Location
naman	O
,	O
may	O
24	B-Numerical Statistics
bahay	I-Numerical Statistics
ng	O
120	B-Numerical Statistics
apektadong	I-Numerical Statistics
pamilya	I-Numerical Statistics
ang	O
dinemolis	O
samantalang	O
sa	O
Block	B-Location
1	I-Location
,	O
may	O
46	B-Numerical Statistics
bahay	I-Numerical Statistics
ang	O
giniba	O
na	O
naging	O
sanhi	O
ng	O
pagpapatalsik	O
sa	O
mga	O
230	B-Numerical Statistics
pamilya	I-Numerical Statistics
.	O

Hindi	O
kailangan	O
ang	O
gamot	O
o	O
karayom	O
sa	O
reflexology	O
.	O
Isa	O
itong	O
pamamaraan	O
ng	O
paggamot	O
na	O
kapag	O
natutunan	O
ay	O
maaaring	O
isagawa	O
kahit	O
walang	O
tulong	O
mula	O
sa	O
isang	O
propesyunal	O
.	O

Kasama	O
ng	O
mga	O
karaniwang	O
tao	O
,	O
binatikos	O
din	O
ng	O
mga	O
artista	O
at	O
alagad	O
ng	O
sining	O
ang	O
reaktibasyon	O
ng	O
mga	O
field	O
marshal	O
.	O
Halimbawa	O
,	O
sinabi	O
ni	O
Angie	B-Person-Individual
Ferro	I-Person-Individual
,	O
isang	O
kilalang	O
artista	O
,	O
na	O
"	O
kung	O
basta	O
na	O
lamang	O
ipababaril	O
ang	O
tao	O
,	O
ito'y	O
isang	O
kawalang	O
ng	O
hustisya	O
.	O
Hindi	O
lamang	O
siya	O
inaalisan	O
ng	O
karapatang	O
magtanggol	O
sa	O
sarili	O
,	O
kundi	O
inalisan	O
din	O
siya	O
ng	O
pagkataong	O
makapagbagong	O
-	O
buhay	O
.	O
"	O

Gaya	O
ng	O
paliwanag	O
ni	O
Atienza	B-Person-Individual
nang	O
imungkahing	O
kaltasin	O
ang	O
naturang	O
pondo	O
,	O
hindi	O
masama	O
ang	O
tumulong	O
sa	O
mga	O
baranggay	O
ngunit	O
may	O
mga	O
kailangang	O
linawin	O
.	O

Nang	O
tamang	O
-	O
tamang	O
pumapasok	O
sila	O
sa	O
baryo	O
,	O
bigla	O
namin	O
silang	O
sinugod	O
.	O
Hawak	O
-	O
hawak	O
namin	O
ang	O
mga	O
nangingislap	O
na	O
itak	O
at	O
sibat	O
.	O

Nang	O
iulat	O
ang	O
insidente	O
sa	O
radyo	O
at	O
diaryo	O
,	O
ibinintang	O
pa	O
ito	O
ng	O
mga	O
PC	B-Organization-Military
sa	O
mga	O
BHB	B-Organization-Military
.	O

Ipinaalala	O
ni	O
Macapagal	B-Person-Individual
na	O
noong	O
bumisita	O
si	O
Marcos	B-Person-Individual
sa	O
US	B-Location
noong	O
1982	B-Time
at	O
itinanong	O
niya	O
kung	O
nakalimutan	O
na	O
ni	O
Marcos	B-Person-Individual
kung	O
paano	O
ang	O
ginawang	O
trato	O
ng	O
American	B-Person-Collective
media	O
sa	O
kanyang	O
pagbisita	O
"	O
subalit	O
ang	O
lahat	O
ng	O
ito	O
ay	O
nilulong	O
lahat	O
ni	O
Ginoong	B-Person-Individual
Marcos	I-Person-Individual
.	O
"	O

Ang	O
mga	O
manggagawang	O
pangkalusugan	O
ng	O
Davao	B-Location
City	I-Location
ay	O
tumutulong	O
din	O
sa	O
pagpapaunlad	O
ng	O
mga	O
komunidad	O
.	O

Sa	O
pagtatapos	O
,	O
inanyayahan	O
ni	O
Tanada	B-Person-Individual
ang	O
mga	O
delegado	O
na	O
sumali	O
at	O
saksihan	O
ang	O
Sakbayan	B-Event-Local
(	O
Sakay	B-Event-Local
ng	I-Event-Local
Bayan	I-Event-Local
para	I-Event-Local
sa	I-Event-Local
Kalayaan	I-Event-Local
)	O
,	O
sinabi	O
niyang	O
“	O
kauna	O
-	O
unahang	O
pagkilos	O
na	O
sasaklaw	O
sa	O
halos	O
kabuuan	O
ng	O
Luzon	B-Location
.	O
”	O

Sinabi	O
ng	O
mga	O
sugar	O
planters	O
,	O
na	O
dumaraing	O
sa	O
kababaan	O
ng	O
presyo	O
ng	O
asukal	O
sa	O
pamilihang	O
pandaigdig	O
,	O
napinalubha	O
pa	O
ang	O
kanilang	O
mga	O
suliranin	O
ng	O
pakikialam	O
ng	O
gobyerno	O
sa	O
pagbibili	O
at	O
pamamahagi	O
ng	O
asukal	O
dito	O
at	O
sa	O
ibang	O
mga	O
bansa	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
Philsucom	B-Organization-Government
at	O
Nasutra	B-Organization-Government
.	O

2	B-Numerical Statistics
PARI	I-Numerical Statistics
,	O
PINAGHAHANAP	O

Magugunita	O
na	O
ang	O
nakaraang	O
taon	O
,	O
tinangka	O
ni	O
Alkalde	B-Person-Individual
Nemesio	I-Person-Individual
Yabut	I-Person-Individual
ng	O
Makati	B-Location
na	O
kontrahin	O
ang	O
mga	O
parada	O
ng	O
“	O
rebolusyong	O
confetti	O
’	O
sa	O
Ayala	B-Location
Avenue	I-Location
sa	O
pagdaraos	O
ng	O
sarili	O
niyang	O
rally	O
na	O
sinalihan	O
ng	O
mga	O
empleado	O
ng	O
gobyerno	O
at	O
ng	O
mga	O
kawani	O
ng	O
mga	O
kompanyang	O
hawak	O
ng	O
mga	O
"	O
crony	O
.	O
"	O

Dalawang	O
katao	O
ang	O
umano’y	O
nabaril	O
ng	O
isang	O
miyembro	O
ng	O
CHDF	B-Organization-Military
sa	O
Barangay	B-Location
Makinabang	I-Location
,	O
dahil	O
sa	O
pakikipagsagutan	O
lamang	O
ng	O
kanyang	O
kapatid	O
sa	O
biktimang	O
councilman	O
tungkol	O
sa	O
paglabag	O
nito	O
sa	O
trapiko	O
.	O

Ang	O
ganitong	O
pagpapalagay	O
ay	O
itinuring	O
na	O
nagkaroon	O
ng	O
batayan	O
sa	O
nakaraang	O
mga	O
ikinilos	O
ng	O
Pangulo	O
sa	O
harap	O
ng	O
pangyayaring	O
sumanib	O
ang	O
itaas	O
at	O
panggitnang	O
mga	O
antas	O
ng	O
lipunan	O
sa	O
pinakamabagong	O
bahagi	O
ng	O
sambayanang	O
Pilipino	B-Person-Collective
sa	O
paghahayag	O
ng	O
damdamin	O
ng	O
protesta	O
sa	O
gitna	O
ng	O
mga	O
kalsada	O
at	O
mga	O
liwasang	O
pampubliko	O
.	O

Popular	O
nga	O
si	O
Gary	B-Person-Individual
pero	O
ano	O
itong	O
naririnig	O
namin	O
na	O
lumalaki	O
na	O
ang	O
kanyang	O
ulo	O
.	O
Noong	O
minsan	O
daw	O
ay	O
pinasyalan	O
si	O
Gary	B-Person-Individual
ng	O
ilang	O
reporter	O
upang	O
ma	O
-	O
interview	O
.	O
Ayaw	O
daw	O
pakausap	O
si	O
Gary	B-Person-Individual
at	O
ang	O
sabi	O
ay	O
magtungo	O
na	O
lang	O
sa	O
presscon	O
ng	O
Hotshots	B-Production-Media
.	O
Dumating	O
naman	O
doon	O
ang	O
mga	O
nasabing	O
reporters	O
.	O
Tapos	O
na	O
ang	O
presscon	O
at	O
pauwi	O
na	O
ang	O
lahat	O
ng	O
dumating	O
si	O
Gary	B-Person-Individual

Noong	O
Biyernes	B-Time
,	O
sinabi	O
ng	O
militar	O
na	O
nagpadala	O
ito	O
ng	O
may	O
3,000	B-Numerical Statistics
sundalong	I-Numerical Statistics
suportado	O
ng	O
mga	O
helikopter	B-Object
para	O
palabasin	O
ang	O
may	O
600	B-Numerical Statistics
rebeldeng	I-Numerical Statistics
NPA	B-Organization-Military
na	O
nagtatago	O
sa	O
kabundukan	O
.	O

Sa	O
takda	O
ng	O
binagong	O
mga	O
tuntunin	O
sa	O
hukuman	O
“	O
libre	O
sa	O
pagbabayad	O
ng	O
mga	O
court	O
fee	O
ang	O
mga	O
may	O
kasong	O
pulubi	O
kabilang	O
yaong	O
mga	O
kumikita	O
ng	O
hindi	O
hihigit	O
sa	O
P2,000	B-Numerical Statistics
isang	O
buwan	O
o	O
P24,000	B-Numerical Statistics
isang	O
taon	O
sa	O
Metro	B-Location
Manila	I-Location
,	O
at	O
yaong	O
kumikita	O
ng	O
P1,500	B-Numerical Statistics
isang	O
buwan	O
o	O
P18,000	B-Numerical Statistics
isang	O
taon	O
sa	O
labas	O
ng	O
Metro	B-Location
Manila	I-Location
,	O
saka	O
yaong	O
walang	O
lupang	O
pag	O
-	O
aari	O
na	O
nagkakahalaga	O
ng	O
hindi	O
hihigit	O
sa	O
P24,000	B-Numerical Statistics
sa	O
Metro	B-Location
Manila	I-Location
o	O
P18,000	B-Numerical Statistics
sa	O
probinsiya	O
.	O
”	O

Ang	O
matagumpay	O
na	O
demonstrasyon	O
ay	O
inulit	O
ng	O
mga	O
estudyante	O
noong	O
Nob	B-Time
.	I-Time
6	I-Time
,	O
sa	O
ganap	O
na	O
alas	B-Time
2	I-Time
ng	I-Time
hapon	I-Time
.	O

Ang	O
mga	O
nagpahayag	O
ng	O
pakikiisa	O
ay	O
ang	O
mga	O
unyon	O
mula	O
sa	O
Organization	B-Organization-Other
of	I-Organization-Other
Computer	I-Organization-Other
Information	I-Organization-Other
Systems	I-Organization-Other
,	O
Philippine	B-Organization-Other
Encoding	I-Organization-Other
Corporation	I-Organization-Other
,	O
Lighthouse	B-Organization-Other
Inc	I-Organization-Other
.	I-Organization-Other
,	O
Philippine	B-Organization-Other
Petroleum	I-Organization-Other
Corporation	I-Organization-Other
,	O
na	O
nahaharap	O
din	O
ngayon	O
sa	O
negosasyon	O
sa	O
collective	O
bargaining	O
,	O
at	O
ang	O
kasalukuyang	O
nagwewelgang	O
unyon	O
ng	O
Philippine	B-Organization-Other
Electric	I-Organization-Other
Company	I-Organization-Other
.	O

Putlang	O
-	O
putla	O
,	O
kumaripas	O
ng	O
takbo	O
ang	O
mga	O
taga	B-Person-Collective
-	I-Person-Collective
BCI	I-Person-Collective
.	O
Hindi	O
nila	O
malaman	O
kung	O
saan	O
susuot	O
....	O

Personal	O
na	O
nagtungo	O
noong	O
isang	O
linggo	O
sa	O
tanggapan	O
ng	O
Malaya	B-Production-Media
at	O
People	B-Production-Media
's	I-Production-Media
Voice	I-Production-Media
(	O
Tinig	B-Production-Media
ng	I-Production-Media
Masa	I-Production-Media
)	O
si	O
Alkalde	B-Person-Individual
Conrado	I-Person-Individual
J.	I-Person-Individual
Lamano	I-Person-Individual
upang	O
ipaliwanag	O
ang	O
kanyang	O
panig	O
hinggil	O
sa	O
isyu	O
.	O

Bukod	O
dito	O
,	O
mainam	O
pa	O
sa	O
katawan	O
ang	O
pamimiskleta	O
.	O
Ito	O
ay	O
isang	O
uri	O
ng	O
ehersisyo	O
.	O
Bakit	O
hindi	O
natin	O
subukan	O
ang	O
plano	O
ni	O
Assemblyman	B-Person-Individual
-	I-Person-Individual
elect	I-Person-Individual
Mathay	I-Person-Individual
?	O

Ang	O
napatay	O
na	O
mga	O
magsasaka	O
ay	O
sina	O
Felizardo	B-Person-Individual
Intoy	I-Person-Individual
at	O
Arsenio	B-Person-Individual
Hisona	I-Person-Individual
,	I-Person-Individual
Jr	I-Person-Individual
.	I-Person-Individual
sinabing	O
ang	O
pagbaril	O
sa	O
dalawa	O
ay	O
ganti	O
sa	O
pagkasawi	O
ni	O
Pat	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Glicerio	I-Person-Individual
Malvas	I-Person-Individual
sa	O
isang	O
pakikipaglabanan	O
sa	O
mga	O
tauhan	O
ng	O
National	B-Organization-Military
People	I-Organization-Military
’s	I-Organization-Military
Army	I-Organization-Military
(	O
NPA	B-Organization-Military
)	O
noong	O
Mayo	B-Time
4	I-Time
.	O

Sinabi	O
ni	O
Maceda	B-Person-Individual
na	O
hindi	O
rin	O
tinanong	O
ang	O
mga	O
Pilipino	B-Person-Collective
hinggil	O
sa	O
kanilang	O
nalalaman	O
sa	O
mga	O
pagtaas	O
ng	O
mga	O
presyo	O
at	O
sa	O
katunayan	O
,	O
"	O
gumawa	O
si	O
Marcos	B-Person-Individual
sa	O
sarili	O
lamang	O
niya	O
,	O
na	O
hindi	O
kinukunsulta	O
ang	O
bayan	O
,	O
tatlong	O
araw	O
lamang	O
makaraan	O
ang	O
halalan	B-Event-Local
.	O
"	O

Ruling	O
ng	O
hukuman	O
sa	O
mga	O
sundalong	O
may	O
kasong	O
kriminal	O

Binuo	O
kamakailan	O
ng	O
mga	O
manlalaro	O
ng	O
tennis	O
sa	O
Rizal	B-Location
Memorial	I-Location
tennis	O
courts	O
ang	O
isang	O
samahang	O
naglalayong	O
tumingin	O
sa	O
kanilang	O
kapakanan	O
at	O
tumulong	O
sa	O
ikasusulong	O
ng	O
larong	O
tennis	O
sa	O
Pilipinas	B-Location
.	O

“	O
Ito’y	O
hindi	O
lamang	O
inhuman	O
kundi	O
tahasang	O
anti	O
-	O
human	O
,	O
”	O
bigay	O
-	O
diin	O
ni	O
Ferro	B-Person-Individual
.	O

Ipinamahagi	O
ang	O
liham	O
na	O
may	O
kasamang	O
ulat	O
na	O
may	O
pamagat	O
na	O
"	O
Torture	B-Production-Media
Increasing	I-Production-Media
"	O
.	O

Maging	O
ang	O
mga	O
bagong	O
batas	O
sa	O
pasahod	O
ay	O
hindi	O
parin	O
makasasapat	O
upang	O
matugunan	O
ang	O
pangangailangan	O
ng	O
mga	O
manggagawa	O
dahil	O
hindi	O
ito	O
umuuguma	O
sa	O
dapat	O
na	O
sahuran	O
ng	O
isang	O
pamilya	O
upang	O
mabuhay	O
ng	O
sapat	O
,	O
dugtong	O
pa	O
ng	O
koalisyon	O
.	O

Inatasan	O
ni	O
Marcos	B-Person-Individual
si	O
Gen	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Pedro	I-Person-Individual
G.	I-Person-Individual
Dumol	I-Person-Individual
,	O
tagapangulo	O
ng	O
National	B-Organization-Government
Electrification	I-Organization-Government
Administration	I-Organization-Government
,	O
upang	O
mangasiwa	O
sa	O
maayos	O
na	O
paglilipat	O
sa	O
mga	O
prangkisa	O
ng	O
tatlong	O
electric	O
cooperatives	O
,	O
kinabibilangan	O
ng	O
BECO	B-Organization-Government
I	I-Organization-Government
,	O
BECO	B-Organization-Government
II	I-Organization-Government
at	O
BELAPCO	B-Organization-Government
.	O

ISANG	O
BUWANG	O
KILOS	O
PROTESTA	O
SA	O
NEGROS	B-Location
OCCIDENTAL	I-Location

Taliwas	O
sa	O
buladas	O
Sadsad	O
pa	O
rin	O
ang	O
ekonomya	O

Anong	O
Pagbangon	O
?	O


	O
Batay	O
sa	O
mga	O
datos	O
na	O
karamiha'y	O
galing	O
na	O
rin	O
sa	O
gubyerno	O
,	O
ganito	O
ang	O
mapanuri	O
natin	O
sa	O
paglalarawan	O
ni	O
Marcos	B-Person-Individual
:	O
Rantos	O
ng	O
paglaki	O
ng	O
GNP	O
at	O
GDP	O
--	O
Mahalagang	O
sukatan	O
ng	O
paglolong	O
ng	O
ekonomya	O
ang	O
rantos	O
ng	O
paglaki	O
ng	O
GNP	O
(	O
Gross	O
national	O
product	O
)	O
at	O
GDP	O
(	O
Gross	O
domestic	O
product	O
)	O
.	O
Ang	O
GNP	O
ay	O
sukat	O
ng	O
produksiyon	O
at	O
serbisyong	O
iniluluwas	O
ng	O
buong	O
bansa	O
.	O
Samantalang	O
ang	O
produksiyon	O
at	O
serbisyo	O
ng	O
mga	O
Pilipino	B-Person-Collective
sa	O
ibayong	O
lupa	O
,	O
pati	O
di	O
kabilang	O
ang	O
mga	O
dayuhan	O
sa	O
loob	O
ng	O
bayan	O
.	O
Ang	O
GDP	O
naman	O
ay	O
sukat	O
ng	O
produksiyon	O
at	O
serbisyo	O
sa	O
loob	O
ng	O
bayan	O
,	O
kabilang	O
ang	O
sa	O
dayuhan	O
sa	O
Pilipinas	B-Location
pero	O
di	O
kabilang	O
ang	O
sa	O
mga	O
Pilipinong	O
ibayong	O
-	O
dagat	O
.	O

Masayang	O
-	O
masaya	O
ako	O
,	O
para	O
ring	O
pangarap	O
,	O
ang	O
lahat	O
ay	O
isang	O
ilusyon	O
nang	O
ipalabas	O
ang	O
Ito	O
ang	O
Babae	O
.	O
Ngunit	O
pagkatapos	O
noon	O
,	O
nawala	O
rin	O
sa	O
kalinga	O
ni	O
Rey	B-Person-Individual
si	O
Myrna	B-Person-Individual
.	O
Bakit	O
,	O
tanong	O
namin	O
.	O
Nawalan	O
na	O
ako	O
nang	O
gana	O
,	O
sagot	O
ni	O
Rey	B-Person-Individual
.	O

Naglabas	O
ng	O
bagong	O
dikreto	O
si	O
Marcos	B-Person-Individual
(	O
PD	B-Production-Government
1892	I-Production-Government
)	O
na	O
pinapayagan	O
ang	O
mga	O
dayuhan	O
na	O
magmay	O
-	O
ari	O
nang	O
buung	O
-	O
buo	O
sa	O
anumang	O
empresa	O
sa	O
Pilipinas	B-Location
,	O
mailban	O
sa	O
pagtitingi	O
at	O
ilan	O
pang	O
ibang	O
negosyo	O
na	O
diumano'y	O
para	O
lang	O
sa	O
mga	O
Pilipino	B-Person-Collective
.	O

Oo	O
,	O
ang	O
lahat	O
ng	O
ito	O
ay	O
nananatili	O
pa	O
rin	O
,	O
mula	O
noon	O
hanggang	O
ngayon	O
.	O
Ganito	O
ang	O
kalagayan	O
ng	O
bayan	O
sa	O
sandali	O
ng	O
isang	O
itinakdang	O
gawain	O
upang	O
ang	O
bayan	O
ay	O
magpasiya	O
.	O
Isang	O
lipunang	O
ang	O
nakararami	O
ay	O
dahop	O
,	O
isang	O
kalagayang	O
ang	O
maliit	O
na	O
bahagi	O
ay	O
siyang	O
dambuhala	O
sa	O
kapangyarihan	O
,	O
isang	O
kinabukasang	O
pinakikilos	O
hindi	O
ng	O
tinig	O
at	O
kapangyarihan	O
ng	O
mga	O
Pilipino	B-Person-Collective
,	O
kundi	O
ng	O
tinig	O
ng	O
mga	O
dayuhan	B-Person-Individual
.	O
Kaya	O
maraming	O
mga	O
Pilipino	B-Person-Individual
ang	O
tumalikod	O
sa	O
tradisyon	O
ng	O
balota	O
.	O

Umatras	O
ang	O
Unyong	B-Organization-Government
Sobyet	I-Organization-Government
sa	O
1984	B-Event-International
Olympics	I-Event-International
dahil	O
,	O
bukod	O
sa	O
iba	O
pang	O
dahilan	O
,	O
hindi	O
raw	O
maganda	O
ang	O
seguridad	O
ng	O
mga	O
laro	O
sa	O
Los	B-Location
Angeles	I-Location
.	O

EDITORYAL	O

	O
Hamon	O
ng	O
panahon	O


	O
Salbabida	O
ang	O
ihinagis	O
ng	O
imperyalismong	B-Production-Doctrine
US	B-Organization-Government
sa	O
pasistang	B-Production-Doctrine
diktadura	O
nang	O
aprubahan	O
ng	O
Pandaigdigang	B-Organization-Other
Pondo	I-Organization-Other
sa	I-Organization-Other
Pananalapi	I-Organization-Other
kamakailan	O
ang	O
bago	O
't	O
malaking	O
pautang	O
sa	O
Pilipinas	B-Location
.	O
Hindi	O
pinabayaan	O
ng	O
mga	O
imperyalista	B-Person-Collective
na	O
matodas	O
sa	O
gitna	O
ng	O
napakagrabeng	O
krisis	O
sa	O
ekonomya	O
't	O
pulitika	O
ang	O
isang	O
papet	O
na	O
siya	O
pa	O
ring	O
pinakamasugid	O
at	O
pinakamahusay	O
magpatupad	O
sa	O
kanilang	O
mga	O
interes	O
at	O
patakaran	O
.	O

Nabulabog	O
ang	O
kolumna	O
at	O
gumanti	O
ng	O
putok	O
sa	O
hindi	O
na	O
makitang	O
mandirigma	O
.	O
Nagpaputok	O
na	O
rin	O
ang	O
ibang	O
kolumna	O
,	O
sa	O
pag	O
-	O
aakalang	O
kaharap	O
na	O
nila	O
ang	O
NPA	B-Organization-Military
.	O
Dahil	O
dito	O
ay	O
19	B-Numerical Statistics
na	I-Numerical Statistics
sundalo	I-Numerical Statistics
ang	O
napatay	O
ng	O
mga	O
kapwa	O
nila	O
sundalo	O
.	O

Napakadayang	O
magpalahok	O
ng	O
mga	O
detenido	O
sa	O
eleksyon	B-Event-Local
habang	O
nakadetine	O
sila	O
.	O
Dapat	O
muna	O
silang	O
palayain	O
bago	O
sila	O
makatakbo	O
,	O
makapangampanya	O
,	O
o	O
maski	O
makaboto	O
.	O

Sa	O
kanilang	O
pitong	O
-	O
puntong	O
pahayag	O
,	O
na	O
inilabas	O
kaugnay	O
ng	O
katatapos	O
na	O
"	O
eleksyong	O
"	O
IBP	B-Organization-Government
,	O
tinuligsa	O
nila	O
ang	O
garapalang	O
pandaraya	O
ni	O
Marcos	B-Person-Individual
.	O

Habang	O
nasa	O
loob	O
si	O
Santos	B-Person-Individual
ay	O
nagsilapitan	O
naman	O
ang	O
mga	O
taga	B-Person-Collective
-	I-Person-Collective
UNIDO	I-Person-Collective
na	O
nagbabantay	O
sa	O
pagbasa	O
ng	O
mga	O
election	O
return	O
at	O
sa	O
suklam	O
ay	O
pinagmumura	O
si	O
Santos	B-Person-Individual
ka	O
nahintong	O
pansamandali	O
ang	O
pagbabasa	O
.	O

Sa	O
halip	O
,	O
nag	O
-	O
umpukan	O
sila	O
sa	O
harap	O
ng	O
pagawaan	O
.	O

Limang	O
araw	O
na	O
dumating	O
ang	O
mga	O
buldoser	O
na	O
may	O
kasama	O
pang	O
armadong	O
PC	B-Organization-Military
—	O
noong	O
Dis	B-Time
.	I-Time
26	I-Time
at	O
Enero	B-Time
4	I-Time
,	I-Time
15	I-Time
,	I-Time
17	I-Time
,	I-Time
at	I-Time
21	I-Time
.	O

SEOUL	B-Location
,	I-Location
Korea	I-Location
(	O
AFP	B-Production-Media
)	O
—	O
Pinahigpit	O
pa	O
ang	O
seguridad	O
kay	O
Minister	B-Person-Individual
Shintaro	I-Person-Individual
Abe	I-Person-Individual
ng	O
Ugnayang	O
Panlabas	O
na	O
bumisita	O
rito	O
matapos	O
tumawag	O
ang	O
isang	O
ayaw	O
magpakilalang	O
tao	O
sa	O
Embahada	B-Location
ng	I-Location
Japan	I-Location
na	O
nagbigay	O
ng	O
banta	O
na	O
dapat	O
magbigay	O
ng	O
paumanhin	O
si	O
Ginoong	B-Person-Individual
Abe	I-Person-Individual
sa	O
mamamayan	O
ng	O
Korea	B-Location
“	O
hinggil	O
sa	O
isyu	O
ng	O
Tokyo	B-Location
...	O
kung	O
hindi	O
ay	O
papatayin	O
namin	O
siya	O
.	O
”	O

Ang	O
huling	O
tutungo	O
para	O
sa	O
Los	B-Location
Angles	I-Location
ay	O
ang	O
shooter	O
na	O
si	O
Jose	B-Person-Individual
Medina	I-Person-Individual
,	O
nanalo	O
ng	O
ginto	O
sa	O
Southeast	B-Event-International
Asian	I-Event-International
Games	I-Event-International
sa	O
Singapore	B-Location
,	O
Policarpio	B-Person-Individual
Ortega	I-Person-Individual
,	O
windsurfer	O
na	O
nanalo	O
ng	O
pilak	O
sa	O
Asian	B-Event-International
Games	I-Event-International
sa	O
India	B-Location
noong	O
1982	B-Time
.	O

"	O
Sa	O
katunayan	O
,	O
naglunsad	O
ang	O
AFP	B-Organization-Military
ng	O
malalaking	O
operasyon	O
,	O
"	O
anang	O
delegasyon	O
.	O

Wari	O
,	O
ang	O
pinakalantay	O
na	O
landas	O
pagkabayani	O
ay	O
ang	O
kamatayan	O
—	O
kagaya	O
ng	O
isinasaad	O
ng	O
tulang	O
“	O
Huling	B-Production-Media
Paalam	I-Production-Media
”	O
ni	O
Dr	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Jose	I-Person-Individual
Rizal	I-Person-Individual
.	O

Ilantad	O
at	O
tutulan	O
ang	O
sabwatan	O
ng	O
estado	O
at	O
ng	O
BPPMI	B-Organization-Other
!	O


	O
Pagkaisa	O
ang	O
mamamayan	O
laban	O
sa	O
naghaharing	O
uri	O
!	O

	O
Isulong	O
sa	O
mataas	O
na	O
antas	O
ang	O
sandatahang	O
rebolusyon	O
!	O

Pananaw	O
:	O
Sikolohiya	B-Production-Doctrine
ng	O
taga	O
konsumo	O
Ni	O
DOMINGO	B-Person-Individual
G.	I-Person-Individual
LANDICHO	I-Person-Individual

Binanggit	O
din	O
ni	O
Yabut	B-Person-Individual
na	O
ang	O
pinakahuling	O
nakuhang	O
pera	O
ng	O
programa	O
sa	O
anti	O
-	O
narkotiko	O
ay	O
kinabibilangan	O
ng	O
P20,000	B-Numerical Statistics
para	O
sa	O
mga	O
babasahing	O
nauukol	O
sa	O
bawal	O
na	O
gamot	O
at	O
pagkasugapa	O
.	O

Ang	O
balanseng	O
pagpapaunlad	O
ng	O
ekonomya	O
,	O
kasabay	O
ng	O
pagbubuo	O
ng	O
bagong	O
sistemang	O
pang	O
-	O
ekonomya	O
,	O
ay	O
may	O
saligang	O
hakbang	O
sa	O
pagluatas	O
ng	O
talamak	O
na	O
problema	O
ng	O
kawalan	O
at	O
kakulangan	O
ng	O
hanapbuhay	O
.	O
Ang	O
pagwakas	O
sa	O
pyudal	O
at	O
malapyudal	O
na	O
relasyon	O
ay	O
magpapasyang	O
makapagpapaunlad	O
sa	O
mga	O
produktibong	O
pwersa	O
,	O
sa	O
materyal	O
na	O
produksyon	O
at	O
sa	O
kabuhayan	O
,	O
lalung	O
-	O
lalo	O
na	O
sa	O
kanayunan	O
,	O
na	O
pawang	O
patungo	O
sa	O
kalutasan	O
sa	O
problema	O
sa	O
hanapbuhay	O
.	O
Lulutasin	O
nito	O
sa	O
partikular	O
ang	O
pag	O
-	O
agos	O
ng	O
problemang	O
ito	O
tungo	O
sa	O
kalunsuran	O
.	O
Ang	O
pagkumpiska	O
ng	O
kapital	O
ng	O
mga	O
ibinagsak	O
na	O
uri	O
at	O
pagbaling	O
nito	O
para	O
sa	O
pambansang	O
industriyalisasyon	O
ay	O
saligang	O
hakbang	O
sa	O
pangkalahatang	O
pagpapaunlad	O
ng	O
produksyon	O
ng	O
lipunan	O
na	O
magbubukas	O
ng	O
mas	O
maraming	O
pagkakataon	O
sa	O
hanapbuhay	O
.	O
Sa	O
balanseng	O
pag	O
-	O
unlad	O
ng	O
ekonomya	O
,	O
ng	O
modernisasyon	O
ng	O
industriya’t	O
agrikultura	O
,	O
masusustena	O
ang	O
paglakí	O
ng	O
materyal	O
na	O
produksyon	O
at	O
pag	O
-	O
unlad	O
ng	O
ekonomya	O
kapwa	O
sa	O
kalunsuran	O
at	O
kanayunan	O
.	O
Ito	O
ang	O
maglalatag	O
ng	O
materyal	O
na	O
kondisyon	O
sa	O
ganap	O
na	O
paglutas	O
sa	O
problema	O
ng	O
hanapbuhay	O
.	O

Kahit	O
ang	O
kasama	O
sa	O
apartment	O
ni	O
Nolasco	B-Person-Individual
,	O
na	O
si	O
Regina	B-Person-Individual
Montecillo	I-Person-Individual
,	O
ay	O
iniulat	O
na	O
nawawala	O
rin	O
at	O
maaaring	O
nagtatago	O
makaraang	O
damputin	O
si	O
Nolasco	B-Person-Individual
.	O

Nagpapasalamat	O
si	O
Macalangon	B-Person-Individual
sa	O
mga	O
nagdaraang	O
sumaklolo	O
sa	O
kanya	O
at	O
siya'y	O
isinugod	O
sa	O
Fil	B-Location
-	I-Location
Libyan	I-Location
Hospital	I-Location
.	O

Labing	O
-	O
isang	O
porsiyento	O
lamang	O
ito	O
ng	O
kabuuang	O
badyet	O
,	O
wika	O
pa	O
ni	O
Enrile	B-Person-Individual
.	O

Nauna	O
rito	O
ipinahayag	O
ng	O
Lumadnong	B-Organization-Political
Alyansa	I-Organization-Political
-	I-Organization-Political
Alang	I-Organization-Political
sa	I-Organization-Political
Demokrasya	I-Organization-Political
sa	O
Mindanao	B-Location
(	O
LUMAD	B-Organization-Political
-	I-Organization-Political
Mindanao	I-Organization-Political
)	O
na	O
ang	O
mga	O
operasyong	O
militar	O
ay	O
nagbunga	O
ng	O
malawakang	O
paglabag	O
sa	O
mga	O
pantaong	O
karapatan	O
.	O

Inihayag	O
din	O
na	O
marami	O
sa	O
mga	O
sugar	O
planters	O
ang	O
hindi	O
mababayaran	O
,	O
lalo	O
na	O
ang	O
mga	O
planters	O
na	O
ayaw	O
mapasama	O
sa	O
talaan	O
ng	O
nakakredito	O
sa	O
Nasutra	B-Organization-Government
.	O

Lahat	O
ng	O
teoryang	O
militar	O
na	O
naiangat	O
na	O
sa	O
antas	O
ng	O
mga	O
prinsipyo	O
ay	O
mga	O
lagom	O
na	O
karanasan	O
ng	O
mga	O
nakaraang	O
digmaan	O
.	O
Pinag	O
-	O
aaralan	O
natin	O
ang	O
mga	O
ito	O
upang	O
subukan	O
sa	O
praktika	O
ng	O
ating	O
digmang	O
bayan	O
,	O
ginagamit	O
ang	O
mapakikinabang	O
at	O
iwinawaksi	O
ang	O
hindi	O
,	O
at	O
pinagyayaman	O
ang	O
mga	O
karanasan	O
.	O
Ang	O
aplikasyon	O
ng	O
mga	O
teoryang	O
militar	O
na	O
ito	O
sa	O
ating	O
digmang	O
bayan	O
,	O
sa	O
pagbabalangkas	O
at	O
pagpapaunlad	O
ng	O
sarili	O
nating	O
istratehiya	O
at	O
mga	O
taktika	O
,	O
ang	O
pinapaksa	O
ng	O
ikalawang	O
kategorya	O
ng	O
mga	O
usaping	O
militar	O
.	O
Hindi	O
lamang	O
ito	O
aplikasyon	O
ng	O
mga	O
pangkalahatang	O
prinsipyo	O
.	O
Kalakip	O
nito	O
ang	O
pag	O
-	O
aangat	O
sa	O
antas	O
ng	O
teorya	O
't	O
prinsipyo	O
ng	O
sarili	O
nating	O
mga	O
karanasan	O
.	O
Pinakatampok	O
na	O
halimbawa	O
ng	O
pagpapakahusay	O
natin	O
sa	O
kategoryang	O
ito	O
ng	O
usaping	O
militar	O
ang	O
ginawa	O
nating	O
aplikasyon	O
ng	O
mga	O
teorya	O
ni	O
Kasamang	O
Mao	B-Person-Individual
Zedong	I-Person-Individual
hinggil	O
sa	O
istratehikong	O
depensiba	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
paghahati	O
nito	O
sa	O
mga	O
subyugto	O
ng	O
pag	O
-	O
unlad	O
.	O


	O
Ngayon	O
,	O
ang	O
pagpapakahusay	O
natin	O
sa	O
istratejiya	O
't	O
mga	O
taktika	O
ng	O
ating	O
digmang	O
bayan	O
ay	O
nakakasa	O
sa	O
posibilidad	O
ng	O
mapagasyang	O
tagumpay	O
sa	O
mas	O
maagang	O
panahon	O
.	O
Ang	O
ikatlong	O
paksa	O
ng	O
mga	O
usaping	O
militar	O
ay	O
pumapatungkol	O
sa	O
mga	O
mahalagang	O
ugnayan	O
at	O
pagtutulungan	O
sa	O
pagitan	O
ng	O
mga	O
pampulutikang	O
pakikibaka	O
at	O
armadong	O
pakikibaka	O
.	O
Isang	O
matingkad	O
na	O
katangian	O
ng	O
ating	O
digmang	O
bayan	O
ang	O
napakahigpit	O
na	O
ugnayan	O
sa	O
pagitan	O
ng	O
mga	O
pampupulitika	O
at	O
armadong	O
pakikibaka	O
.	O
Kung	O
tutuusin	O
,	O
likas	O
ang	O
ganitong	O
ugnayan	O
sapagkat	O
ang	O
digmaan	O
ay	O
karugtong	O
at	O
pinakamataas	O
na	O
anyo	O
ng	O
pakikibakang	O
pampulitika	O
.	O
Ngunit	O
sa	O
partikular	O
na	O
kalagyan	O
ng	O
ating	O
digmang	O
bayan	O
,	O
may	O
ibayong	O
higpit	O
ang	O
ugnayang	O
ito	O
dahil	O
sa	O
mga	O
partikular	O
na	O
bentahe	O
't	O
disbentahang	O
matatagpuan	O
sa	O
kongkretong	O
katangian	O
ng	O
ating	O
bayan	O
.	O

Sa	O
ibang	O
salita	O
,	O
ibig	O
ng	O
pangkat	O
ng	O
mga	O
abugado	O
—	O
ang	O
Integrated	B-Organization-Other
Bar	I-Organization-Other
of	I-Organization-Other
the	I-Organization-Other
Philippines	I-Organization-Other
—	O
na	O
magdaos	O
ng	O
plebisito	O
upang	O
mabigyan	O
ng	O
pagkakataon	O
ang	O
mga	O
mamamayan	O
na	O
humatol	O
sa	O
kapalaran	O
ng	O
Amyenda	B-Production-Government
Big	I-Production-Government
.	I-Production-Government
6	I-Production-Government
.	O

Maraming	O
kasapi	O
ng	O
mga	O
organisasyong	O
panrelihiyon	O
ng	O
kabataan	O
ang	O
umanib	O
na	O
sa	O
mga	O
Komunista	B-Person-Collective
,	O
samantalang	O
ang	O
iba'y	O
nagbubuo	O
ng	O
sarili	O
nilang	O
mga	O
Kristiyanong	B-Person-Collective
yunit	O
-	O
gerilya	O
upang	O
labanan	O
ang	O
rehimeng	O
militar	O
.	O

Balitang	O
Panlabas	O

Samantala	O
,	O
binatikos	O
din	O
ng	O
dalawang	O
grupo	O
ng	O
mga	O
guro	O
ang	O
pag	O
-	O
aapruba	O
ng	O
pagtaas	O
ng	O
matrikula	O
sa	O
darating	O
na	O
Hunyo	B-Time
.	O

Agosto	B-Time
4	I-Time
(	O
ng	O
isang	O
koresponsal	O
)	O
—	O
Nakatakdang	O
palayasin	O
ang	O
mga	O
36	B-Numerical Statistics
“	I-Numerical Statistics
iskwater	I-Numerical Statistics
”	I-Numerical Statistics
sa	O
Bicol	B-Location
area	O
ng	O
Tatalon	B-Location
sa	O
Lungsod	B-Location
Quezon	I-Location
.	O
Ang	O
pagpapaalis	O
sa	O
mga	O
pamilya	O
ay	O
kaugnay	O
ng	O
isinasagawang	O
road	O
widening	O
ng	O
Ministry	B-Organization-Government
on	I-Organization-Government
Public	I-Organization-Government
Highways	I-Organization-Government
at	O
National	B-Organization-Government
Housing	I-Organization-Government
Authority	I-Organization-Government
(	O
NHA	B-Organization-Government
)	O
.	O
Ang	O
Tatalon	B-Location
estate	O
ay	O
nasa	O
pag	O
-	O
aari	O
ng	O
mga	O
Tuazon	B-Person-Collective
at	O
Araneta	B-Person-Collective
.	O

Sa	O
katunayan	O
,	O
hindi	O
lamang	O
sa	O
iilang	O
panig	O
ang	O
aking	O
narinig	O
na	O
nagsisikilos	O
na	O
ang	O
mga	O
ambisyoso	O
na	O
nais	O
tumakbo	O
sa	O
eleksiyong	O
lokal	O
.	O
Ang	O
masaklap	O
pa	O
nito	O
,	O
mga	O
nag	O
-	O
iiringan	O
pa	O
mandin	O
ay	O
mga	O
bagong	O
halal	O
na	O
assemblyman	O
!	O

Itinanong	O
ni	O
Dadap	B-Person-Individual
kung	O
talagang	O
si	O
Kasilag	B-Person-Individual
ay	O
para	O
sa	O
interes	O
,	O
kagalingan	O
at	O
kaunlarang	O
pang	O
-	O
artistiko	O
ng	O
mga	O
artistang	O
Pilipino	B-Person-Collective
,	O
ng	O
mga	O
musician	O
sa	O
partikular	O
.	O

Mula	O
sa	O
₱	B-Numerical Statistics
8	I-Numerical Statistics
bilyong	I-Numerical Statistics
planta	O
nuklear	O
sa	O
Bataan	B-Location
at	O
₱	B-Numerical Statistics
3.5	I-Numerical Statistics
bilyong	I-Numerical Statistics
sintering	O
plant	O
sa	O
Mindanaw	B-Location
,	O
hanggang	O
sa	O
tig	B-Numerical Statistics
-	I-Numerical Statistics
dyes	I-Numerical Statistics
sentimos	I-Numerical Statistics
na	O
juicy	O
fruit	O
,	O
sila	O
ang	O
may	O
gawa	O
niyan	O
.	O

Muli	O
,	O
ang	O
ganitong	O
pagliit	O
ng	O
tantos	O
ng	O
implasyon	O
ay	O
di	O
maituturing	O
na	O
indikasyon	O
ng	O
anumang	O
pag	O
-	O
ahon	O
ng	O
ekonomya	O
,	O
sapagkat	O
hindi	O
ito	O
bunga	O
ng	O
pag	O
-	O
unlad	O
ng	O
produksyon	O
kundi	O
ng	O
artipisyal	O
na	O
pagkontrol	O
sa	O
sirkulasyon	O
ng	O
pera	O
.	O
Ang	O
mga	O
hakbang	O
ng	O
rehimen	O
kaugnay	O
nito	O
ay	O
maaaring	O
pansamantalang	O
nakapagpapigil	O
sa	O
paglarga	O
ng	O
implasyon	O
,	O
ngunit	O
nagbunga	O
naman	O
ito	O
ng	O
pagtumal	O
ng	O
produksyon	O
.	O
 	O
Ayon	O
sa	O
Trade	B-Organization-Other
Union	I-Organization-Other
Congress	I-Organization-Other
of	I-Organization-Other
the	I-Organization-Other
Philippines	I-Organization-Other
,	O
isang	O
pederasyon	O
sa	O
paggawa	O
ng	O
gubyerno	O
,	O
2,280	B-Numerical Statistics
empresang	I-Numerical Statistics
nagsara	I-Numerical Statistics
at	O
nagbawas	O
ng	O
produksyon	O
noong	O
1984	B-Time
.	O
Batay	O
naman	O
sa	O
natanggap	O
ng	O
MOLE	B-Organization-Government
na	O
abiso	O
sa	O
pagtatanggal	O
ng	O
mga	O
manggagawa	O
sa	O
trabaho	O
,	O
563	B-Numerical Statistics
empresang	I-Numerical Statistics
nagsara	I-Numerical Statistics
at	O
nagbawas	O
sa	O
produksyon	O
nitong	O
unang	O
apat	O
na	O
buwan	O
ng	O
1985	B-Time
.	O

Minorya	B-Person-Individual
,	O
nagpetisyon	O
laban	O
sa	O
minahan	O

Kinondena	O
ng	O
unang	O
asawa	O
ni	O
Coach	B-Person-Individual
Tommy	I-Person-Individual
Manotoc	I-Person-Individual
ang	O
umano’y	O
iregularidad	O
at	O
anomalya	O
na	O
naganap	O
nang	O
kasalukuyang	O
ginagawa	O
ang	O
canvassing	O
ng	O
mga	O
boto	O
sa	O
gusaling	O
pampamahalaan	O
ng	O
bayan	O
ng	O
Makati	B-Location
.	O
Kinuwestiyon	O
ni	O
Au	B-Person-Individual
-	I-Person-Individual
Au	I-Person-Individual
ang	O
"	O
tila	O
pagong	O
"	O
na	O
pagbilang	O
ng	O
mga	O
boto	O
sa	O
gusaling	O
pampamahalaan	O
ng	O
bayan	O
ng	O
Makati	B-Location
.	O

Doktora	B-Person-Individual
Yapak	I-Person-Individual
'	O
—	O
tutulong	O
para	O
sa	O
kalusugan	O
ng	O
mga	O
tao	O
-	O
PCF	B-Production-Media
Media	I-Production-Media
Service	I-Production-Media

BALITA	O

	O
Welga	O
ng	O
18,000	O


	O
Nagwelga	O
ang	O
18,000	B-Numerical Statistics
manggagawa	I-Numerical Statistics
ng	O
Bataan	B-Organization-Government
Export	I-Organization-Government
Processing	I-Organization-Government
Zone	I-Organization-Government
(	O
BEPZ	B-Organization-Government
)	O
noong	O
Oktubre	B-Time
bilang	O
pakikiisa	O
sa	O
355	B-Numerical Statistics
welgista	I-Numerical Statistics
ng	O
Astec	B-Organization-Other
Electronics	I-Organization-Other
,	O
na	O
ang	O
piketlayn	O
ay	O
sapilitang	O
binuwag	O
ng	O
pulisya	O
ng	O
BEPZ	B-Organization-Government
.	O
Noong	O
Hunyo	B-Time
ng	O
nakaraang	O
taon	O
,	O
naglunsad	O
din	O
ng	O
pangkalahatang	O
welga	O
ang	O
mga	O
manggagawa	O
sa	O
pakikiisa	O
sa	O
mga	O
welgista	O
ng	O
Interasia	B-Organization-Other
Container	I-Organization-Other
Industries	I-Organization-Other
.	O
Noong	O
panahong	O
iyon	O
,	O
may	O
18,244	B-Numerical Statistics
na	I-Numerical Statistics
manggagawa	I-Numerical Statistics
sa	O
52	B-Numerical Statistics
empresa	I-Numerical Statistics
sa	O
BEPZ	B-Organization-Government
.	O
Pumutok	O
din	O
ang	O
mga	O
welga	O
nitong	O
Oktubre	B-Time
sa	O
La	B-Organization-Other
Tondeña	I-Organization-Other
,	O
PLDT	B-Organization-Government
,	O
Philippine	B-Organization-Other
Refining	I-Organization-Other
,	O
Wyeth	B-Organization-Other
-	I-Organization-Other
Suaco	I-Organization-Other
,	O
Lotus	B-Organization-Other
Export	I-Organization-Other
Specialists	I-Organization-Other
,	O
at	O
iba	O
pa	O
,	O
para	O
tutulan	O
ang	O
panggigipit	O
sa	O
mga	O
unyonista	O
(	O
unfair	O
labor	O
practice	O
o	O
ULP	O
)	O
at	O
ipaglaban	O
ang	O
mga	O
karapatang	O
pang	O
-	O
ekonomiya	O
.	O
Mula	O
Enero	B-Time
hanggang	O
Hunyo	B-Time
,	O
may	O
82	B-Numerical Statistics
welgang	I-Numerical Statistics
inilunsad	O
ang	O
mahigit	O
16,500	B-Numerical Statistics
manggagawa	I-Numerical Statistics
,	O
ayon	O
sa	O
datos	O
ng	O
ministri	B-Organization-Government
ng	I-Organization-Government
paggawa	I-Organization-Government
(	O
MOLE	B-Organization-Government
)	O
.	O

Naglunsad	O
ng	O
mga	O
hayag	O
na	O
pakikibakang	O
masa	O
,	O
na	O
nagkawing	O
ng	O
mga	O
partikular	O
at	O
sektoral	O
na	O
isyu	O
sa	O
mas	O
masasaklaw	O
na	O
usapin	O
at	O
pakikibaka	O
.	O
Nagsanay	O
ang	O
mga	O
organisasyon	O
ng	O
Partido	B-Organization-Government
sa	O
iba	O
't	O
ibang	O
taktika	O
ng	O
pagdadala	O
sa	O
mga	O
pakikibakang	O
ito	O
sa	O
kanayunan	O
at	O
kalunsuran	O
.	O

Iniharap	O
nila	O
ang	O
resulta	O
ng	O
kanilang	O
pag	O
-	O
aaral	O
sa	O
Third	B-Event-International
Asian	I-Event-International
Regional	I-Event-International
Conference	I-Event-International
of	I-Event-International
the	I-Event-International
International	I-Event-International
Association	I-Event-International
for	I-Event-International
Cross	I-Event-International
-	I-Event-International
Cultural	I-Event-International
Psychology	I-Event-International
,	O
na	O
idinaos	O
kamakailan	O
sa	O
National	B-Location
University	I-Location
of	I-Location
Malaysia	I-Location
.	O

Inihayag	O
na	O
karamihan	O
sa	O
4,000	B-Numerical Statistics
kataong	I-Numerical Statistics
umalis	I-Numerical Statistics
sa	O
baryo	B-Location
Anticala	I-Location
ay	O
pansamantalang	O
nakikituloy	O
ngayon	O
sa	O
mga	O
paaralang	B-Location
elementarya	I-Location
ng	I-Location
Sumilihon	I-Location
at	O
Northern	B-Location
Mindanao	I-Location
State	I-Location
Institute	I-Location
of	I-Location
Science	I-Location
and	I-Location
Technology	I-Location
sa	O
Butuan	B-Location
City	I-Location
.	O

Samantala	O
,	O
hinamon	O
ni	O
Martinez	B-Person-Individual
si	O
Minister	B-Person-Individual
Gregorio	I-Person-Individual
Cendafia	I-Person-Individual
ng	O
Impormasyon	O
,	O
kandidato	O
ng	O
KBL	B-Organization-Political
sa	O
Pangasinan	B-Location
,	O
na	O
magsabi	O
ng	O
mga	O
pangalan	O
upang	O
patunayan	O
ang	O
pahayag	O
ng	O
KBL	B-Organization-Political
na	O
nililinis	O
nila	O
ang	O
pamahalaan	O
ng	O
mga	O
grafter	O
at	O
corrupter	O
.	O

TERORISMO	O
:	O
Muling	O
idedeklara	O
ang	O
martial	B-Production-Government
law	I-Production-Government
dahil	O
sa	O
laganap	O
na	O
gulo	O
sa	O
bansa	O
?	O

MAYNILA	B-Location
(	O
AP	B-Production-Media
)	O
—	O
Inakusahan	O
noong	O
nakaraang	O
linggo	O
ng	O
dating	O
minister	B-Organization-Government
ng	I-Organization-Government
impormasyon	I-Organization-Government
ni	O
Pangulong	B-Person-Individual
Ferdinand	I-Person-Individual
Marcos	I-Person-Individual
ang	O
lider	O
ng	O
Pilipinas	B-Organization-Government
ng	O
pagpapayaman	O
sa	O
sarili	O
“	O
na	O
higit	O
sa	O
anumang	O
limitasyon	O
.	O
”	O

Humiling	O
noong	O
nakaraang	O
linggo	O
ang	O
Alliance	B-Organization-Political
of	I-Organization-Political
Concerned	I-Organization-Political
Teachers	I-Organization-Political
(	O
ACT	B-Organization-Political
)	O
ng	O
pakikipag	O
-	O
usap	O
kay	O
Pangulong	B-Person-Individual
Marcos	I-Person-Individual
.	O

Upang	O
makagitaw	O
sa	O
kumpetisyon	O
ang	O
industriya	O
ng	O
asukal	O
ng	O
Pilipinas	B-Location
sa	O
pamilihang	O
pandaigdig	O
,	O
isinabansa	O
ng	O
pamahalaan	O
ang	O
pagluluwas	O
ng	O
asukal	O
.	O

Ang	O
mga	O
naturang	O
jeans	O
diumano	O
ay	O
hindi	O
na	O
sa	O
uso	O
at	O
may	O
diprensiya	O
.	O

Dapat	O
ba	O
silang	O
paniwalaan	O
gayong	O
sa	O
simula	O
pa	O
lamang	O
ay	O
sinira	O
na	O
nila	O
ang	O
pagtitiwala	O
ng	O
mga	O
mamamayan	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
pagtataksil	O
at	O
pagsira	O
sa	O
kasunduan	O
?	O

Ang	O
pagkasunog	O
ng	O
kabahayanan	O
ng	O
Jolo	B-Location
noong	O
Peb	B-Time
.	I-Time
8	I-Time
ay	O
likha	O
ng	O
walang	O
-	O
patumanggang	O
panganganyon	O
at	O
pambobomba	O
ng	O
militar	O
,	O
ayon	O
sa	O
mga	O
nagsilikas	O
na	O
taga	B-Person-Collective
-	I-Person-Collective
Jolo	I-Person-Collective
.	O

Bukod	O
dito	O
,	O
may	O
75	B-Numerical Statistics
pahayagang	I-Numerical Statistics
lihilm	I-Numerical Statistics
laban	O
sa	O
gobyerno	O
;	O
35	O
ay	O
inilalathala	O
nang	O
regular	O
at	O
ipinamamahagi	O
sa	O
mga	O
eskuwelahan	O
,	O
simbahan	O
,	O
sasakyang	O
pampubliko	O
at	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
koreo	O
.	O

Makalipas	O
ang	O
ilang	O
taon	O
sa	O
Tate	B-Location
ay	O
ngayon	O
lang	O
sila	O
nakauwi	O
sa	O
ating	O
bansa	O
,	O
upang	O
dito	O
na	O
tuluyang	O
manirahan	O
.	O

"	O
Nang	O
tumingin	O
ako	O
sa	O
labas	O
,	O
nakita	O
ko	O
ang	O
isang	O
lalaki	O
na	O
may	O
suot	O
na	O
safari	O
na	O
kulay	O
-	O
puti	O
at	O
nakadapa	O
,	O
nakadipa	O
ang	O
braso	O
.	O
Alam	O
kong	O
iyon	O
ay	O
si	O
Aquino	B-Person-Individual
dahil	O
siya	O
ay	O
naka	O
-	O
suit	O
safari	O
.	O
Umaagos	O
ang	O
dugo	O
sa	O
tagiliran	O
ng	O
mukha	O
ni	O
Aquino	B-Person-Individual
at	O
sa	O
palagay	O
ko	O
noon	O
ay	O
binaril	O
siya	O
.	O
"	O

Isang	O
batikang	O
artista	O
ang	O
galit	O
sa	O
isang	O
reporter	O
.	O
Ang	O
dahilan	O
ay	O
palagi	O
daw	O
nanghihingi	O
ng	O
pera	O
sa	O
kanyang	O
anak	O
na	O
ibig	O
ding	O
mag	O
-	O
artista	O
ang	O
nasabing	O
manunulat	O
.	O
Ang	O
banta	O
pa	O
ng	O
‘	O
amang	O
artista	O
ay	O
talagang	O
hihiyain	O
niya	O
ang	O
mapagsamantala	O
oras	O
na	O
magkatagpo	O
sila	O
ng	O
landas	O
.	O
Kapag	O
hindi	O
raw	O
siya	O
nakapagpigil	O
ay	O
baka	O
masuntok	O
pa	O
niya	O
.	O

"	O
Bagamat	O
sinasabi	O
ng	O
ilan	O
na	O
ang	O
eleksiyon	B-Event-Local
ay	O
isang	O
hakbang	O
upang	O
makamit	O
ang	O
pampulitikang	O
katatagan	O
,	O
naniniwala	O
ako	O
na	O
ang	O
mahalagang	O
tungkulin	O
ay	O
pagkatapos	O
ng	O
Mayo	B-Time
14	I-Time
.	O
Tungkuling	O
moral	O
natin	O
na	O
kumilos	O
para	O
sa	O
kabutihan	O
ng	O
ating	O
bansa	O
,	O
kahit	O
na	O
ito	O
ay	O
maging	O
dahilan	O
ng	O
ating	O
pansariling	O
interes	O
.	O
Maging	O
pamantayan	O
sana	O
ito	O
ng	O
ating	O
mga	O
desisyon	O
,	O
"	O
pahayag	O
ng	O
arsobispo	O
.	O

May	O
naiiba	O
na	O
ngayong	O
papel	O
sa	O
Alkalde	B-Person-Individual
Joseph	I-Person-Individual
Estrada	I-Person-Individual
.	O

Noong	O
bata	O
pa	O
ako	O
,	O
ang	O
kahulugan	O
ng	O
bayanihan	O
ay	O
kamatayan	O
.	O
Si	O
Rizal	B-Person-Individual
noon	O
ang	O
bayani	O
.	O
Si	O
Rizal	B-Person-Individual
noon	O
ang	O
bayani	O
.	O
Si	O
Rizal	B-Person-Individual
,	O
ang	O
matalino	O
.	O
Si	O
Rizal	B-Person-Individual
,	O
ang	O
pinatay	O
dahil	O
sa	O
bunga	O
ng	O
kanyang	O
katalinuhan	O
.	O

Sa	O
ganitong	O
sitwasyon	O
,	O
iit	O
ni	O
Fr	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Bernas	I-Person-Individual
,	O
na	O
nagdalubhasa	O
sa	O
Konstitusyon	B-Production-Government
,	O
na	O
di	O
basta	O
mahihiling	O
na	O
‘	O
‘	O
maglaho	O
”	O
’	O
na	O
lamang	O
ang	O
Amyenda	B-Production-Government
6	I-Production-Government
.	O
Iminungkahi	O
nga	O
niyang	O
bayan	O
ang	O
pagpasiyahin	O
sa	O
isang	O
plebisito	O
.	O
Upang	O
mapawalang	O
-	O
bisa	O
ang	O
Amyenda	B-Production-Government
6	I-Production-Government
,	I-Production-Government
dapat	O
pag	O
-	O
aralan	O
ang	O
merito	O
ng	O
kanyang	O
mungkahi	O
.	O

Ayon	O
sa	O
resolusyon	O
,	O
kailangan	O
ng	O
mga	O
manggagawa	O
ang	O
karapatang	O
magwelga	O
"	O
upang	O
maging	O
mabisa	O
at	O
makabuluhan	O
ang	O
malayang	O
kolektibong	O
pakikipagtawaran	O
"	O
.	O

Ito	O
ang	O
iniulat	O
kahapon	O
ng	O
mga	O
kinatawan	O
ng	O
iba’t	O
ibang	O
grupo	O
ng	O
mga	O
maliliit	O
na	O
mangingisda	O
sa	O
Small	B-Event-Local
Fishermen	I-Event-Local
Consultation	I-Event-Local
Conference	I-Event-Local
sa	O
Struggle	B-Event-Local
for	I-Event-Local
National	I-Event-Local
Progress	I-Event-Local
na	O
ginanap	O
sa	O
Philam	B-Location
Life	I-Location
Homes	I-Location
,	I-Location
Lunsod	I-Location
Quezon	I-Location
.	O

Nagsimula	O
ang	O
lahat	O
noong	O
nakaraang	O
taon	O
.	O
Noon	O
bang	O
nagkaroon	O
ng	O
krisis	O
sa	O
bigas	O
...	O
Pinauwi	O
ako	O
noon	O
ng	O
aking	O
mga	O
magulang	O
upang	O
tumulong	O
na	O
magtanim	O
sa	O
aming	O
bukid	O
.	O
Kayat	O
nagkaroon	O
ako	O
ng	O
pagkakataong	O
muling	O
madalaw	O
ang	O
aming	O
baryo	O
,	O
ang	O
baryo	B-Location
Mainit	I-Location
.	O

Ang	O
pasiyang	O
ito	O
ay	O
indikasyon	O
ng	O
kawalan	O
ng	O
pagpapahalaga	O
ng	O
rehimen	O
sa	O
mga	O
konstitusyonal	O
at	O
karapatang	O
pantao	O
ng	O
mga	O
mamamayan	O
,	O
pahayag	O
pa	O
ng	O
alyansa	O
.	O

Sa	O
isa	O
pang	O
aksyong	O
masa	O
,	O
nagharap	O
ng	O
reklamo	O
ang	O
200	B-Numerical Statistics
mamamayan	I-Numerical Statistics
ng	O
baryo	O
Taggao	B-Location
,	O
Lasan	B-Location
Cagayan	I-Location
,	O
laban	O
sa	O
pagpatay	O
sa	O
isang	O
binatang	O
si	O
Junior	B-Person-Individual
Pascua	I-Person-Individual
.	O

Pinakamalaking	O
reyd	O
ng	O
BHB	B-Organization-Military

Diyalektika	O
mga	O
taktika	O


	O
Sa	O
pagsusuri	O
sa	O
kalagayang	O
pampulitika	O
at	O
sa	O
ispesipikong	O
mga	O
pangyayari	O
,	O
panghawakan	O
natin	O
ang	O
pundamental	O
na	O
mga	O
prinsipyo	O
ng	O
diyalektika	O
at	O
alisto	O
nating	O
hanapin	O
ang	O
ispesipikong	O
mga	O
batayan	O
ng	O
matagumpay	O
na	O
mga	O
taktika	O
.	O

Malinaw	O
ang	O
sinabi	O
ni	O
Dekano	B-Person-Individual
dela	I-Person-Individual
Paz	I-Person-Individual
.	O
Wala	O
siyang	O
gagastusin	O
.	O
At	O
ang	O
salapi	O
ng	O
kanyang	O
kapatid	O
ay	O
inilalaan	O
niyon	O
sa	O
pagpapagamot	O
.	O
Waring	O
ang	O
pasiya	O
ng	O
aking	O
propesor	O
ay	O
desisyon	O
ng	O
pamilya	O
.	O

Hindi	O
lang	O
PD	B-Production-Government
1314	I-Production-Government
,	O
kundi	O
ang	O
LOI	B-Production-Government
555	I-Production-Government
.	O
Itong	O
LOI	B-Production-Government
555	I-Production-Government
ang	O
pambansang	O
patakaran	O
ng	O
gobyerno	O
sa	O
paglulutas	O
daw	O
ng	O
problema	O
ng	O
mga	O
iskwater	O
.	O
PROBLEMA	O
RAW	O
ANG	O
MGA	O
“	O
ISKWATER	O
!	O
”	O

Laganap	O
na	O
paraan	O
sa	O
ating	O
hanay	O
ang	O
"	O
sistemang	O
PO	O
"	O
na	O
nagtatakda	O
ng	O
mga	O
kinatawan	O
ng	O
nakatataas	O
na	O
komite	O
pra	O
magbiga	O
ng	O
partikular	O
na	O
gabay	O
sa	O
nakabababang	O
mga	O
kolektiba	O
.	O
Ngunit	O
may	O
tendensya	O
ang	O
ilang	O
"	O
PO	O
"	O
na	O
magmistulang	O
mga	O
tagapagpaabot	O
lamang	O
ng	O
mga	O
patakaran	O
at	O
plano	O
,	O
tagahatid	O
ng	O
titik	O
ng	O
mga	O
rebolusyon	O
o	O
atas	O
ng	O
pinagmumulang	O
komite	O
na	O
di	O
rin	O
sapat	O
na	O
naisasakongkreto	O
.	O
At	O
halos	O
lubusang	O
ipinauubaya	O
sa	O
"	O
binababaang	O
"	O
mga	O
kadre	O
ang	O
pagsasapartikular	O
para	O
sa	O
kanilang	O
antas	O
.	O
Sa	O
ilan	O
namng	O
kaso	O
,	O
halos	O
lubusang	O
inaako	O
ng	O
"	O
PO	O
"	O
ang	O
pagsasapartikular	O
,	O
at	O
hindi	O
sapat	O
na	O
naipapakita	O
sa	O
mga	O
kasama	O
ang	O
laman	O
at	O
diwa	O
ng	O
pangkalahatang	O
panawagan	O
o	O
ang	O
mismong	O
kaparaanan	O
ng	O
pagsasapartikular	O
para	O
matutunan	O
at	O
makasanayan	O
nila	O
ito	O
.	O

CABINET	O
REVAMP	O
:	O
MARAMING	O
MINISTER	O
ANG	O
PATATALSIKIN	O
?	O
PEREZ	B-Person-Individual
TANCO	I-Person-Individual
PUNO	I-Person-Individual

Nang	O
hapong	O
iyon	O
na	O
makaharap	O
namin	O
si	O
Rey	B-Person-Individual
may	O
tumawag	O
sa	O
telepono	O
.	O
Makaraan	O
ang	O
ilang	O
sandaling	O
pag	O
-	O
uusap	O
,	O
narinig	O
namin	O
ang	O
tinig	O
ni	O
Rey	B-Person-Individual
:	O
gusto	O
mo	O
bang	O
mag	O
-	O
artista	O
?	O

Ang	O
biktima	O
ay	O
nakilalang	O
si	O
Francisco	B-Person-Individual
Macahilig	I-Person-Individual
,	O
30	O
,	O
ng	O
Barrio	B-Location
Wawa	I-Location
,	I-Location
Meycauayan	I-Location
na	O
natagpuan	O
sa	O
kulungan	O
ng	O
Meycauayan	B-Location
isang	O
araw	O
matapos	O
siyang	O
damputin	O
ng	O
mga	O
pulis	O
na	O
kanyang	O
idinawit	O
sa	O
pagkawala	O
ng	O
stereo	O
set	O
.	O

Lumubha	O
ang	O
kalagayan	O
sa	O
lalawigang	O
ito	O
pagkatapos	O
iliban	O
ng	O
panlalawigang	O
lupon	O
ng	O
mga	O
canvasser	O
ang	O
pagbibilang	O
ng	O
mga	O
boto	O
dahil	O
sa	O
magkahiwalay	O
na	O
petisyong	O
isinampa	O
ng	O
Nacionalista	B-Organization-Political
Party	I-Organization-Political
-	I-Organization-Political
Roy	I-Organization-Political
Wing	I-Organization-Political
at	O
Kilusang	B-Organization-Political
Bagong	I-Organization-Political
Lipunan	I-Organization-Political
(	O
KBL	B-Organization-Political
)	O
.	O

ANG	B-Production-Media
TINIG	I-Production-Media
NG	I-Production-Media
MASA	I-Production-Media
Taon	O
II	O
*	O
BLG	O
.	O
31	O
*	O
MIYERKOLES	B-Time
*	O
AGOSTO	B-Time
8	I-Time
,	I-Time
1984	I-Time
*	O
P1.50	B-Numerical Statistics
SA	O
MM	B-Location

Ang	O
tiyak	O
lang	O
na	O
mananalo	O
sa	O
ganitong	O
sistema	O
ay	O
yoong	O
may	O
mga	O
malalaking	O
baluarte	O
o	O
yoong	O
kahit	O
maliit	O
lang	O
ang	O
sakop	O
basta	O
sapat	O
ang	O
makinarya	O
para	O
makapangampanya	O
sa	O
ibang	O
lugar	O
ng	O
rehiyon	O
.	O

Habang	O
tumitindi	O
ang	O
paghihikahos	O
ng	O
nakararaming	O
Pilipino	B-Person-Collective
,	O
naliligo	O
sa	O
salapi	O
at	O
luho	O
si	O
Marcos	B-Person-Individual
at	O
ang	O
kanyang	O
mga	O
amo	O
't	O
alipures	O
.	O

Natural	O
na	O
pagplano	O
ng	O
pamilya	O

Ang	O
resulta	O
ng	O
surbey	O
ay	O
iniulat	O
nina	O
German	B-Person-Individual
Rodriguez	I-Person-Individual
at	O
John	B-Person-Individual
Cleland	I-Person-Individual
sa	O
isang	O
artikulong	O
nalathala	O
sa	O
International	B-Production-Media
Family	I-Production-Media
Planning	I-Production-Media
Perspectives	I-Production-Media
,	O
na	O
inilalathala	O
sa	O
New	B-Location
York	I-Location
.	O

Sa	O
isa	O
namang	O
pakikipagmiting	O
sa	O
lupong	O
tagapagpaganap	O
ng	O
Catholic	B-Organization-Other
Bishops	I-Organization-Other
Conference	I-Organization-Other
of	I-Organization-Other
the	I-Organization-Other
Philippines	I-Organization-Other
,	O
inamin	O
din	O
ni	O
Kalihim	B-Person-Individual
Juan	I-Person-Individual
Ponce	I-Person-Individual
Enrile	I-Person-Individual
ng	O
Tanggulang	B-Organization-Government
-	I-Organization-Government
Bansa	I-Organization-Government
na	O
lalong	O
lumakas	O
ang	O
kilusang	O
rebolusyonaryo	O
mula	O
nang	O
ideklara	O
ang	O
batas	B-Production-Government
militar	I-Production-Government
.	O

Sa	O
idinaos	O
na	O
sesyon	O
sa	O
Batasang	B-Location
Pambansa	I-Location
,	O
inamin	O
ni	O
Prime	B-Person-Individual
Minister	I-Person-Individual
Cesar	I-Person-Individual
E.	I-Person-Individual
A.	I-Person-Individual
Virata	I-Person-Individual
ang	O
“	O
maraming	O
kabiguan	O
ng	O
gobyerno	O
”	O
’	O
sa	O
larangan	O
ng	O
industriya	O
.	O

Bunga	O
nito	O
,	O
ang	O
mga	O
sirang	O
tulay	O
,	O
giba	O
-	O
gibang	O
gusali	O
ng	O
paaralan	O
at	O
pamahalaan	O
ay	O
hindi	O
maipagawa	O
.	O

Bakit	O
nagkaganito	O
?	O
Hindi	O
ba	O
't	O
lubhang	O
malawak	O
at	O
malakas	O
ang	O
makinaryang	O
pulitikal	O
ng	O
KBL	B-Organization-Political
?	O
Hindi	O
ba	O
't	O
sagana	O
sila	O
sa	O
pondo	O
,	O
nakuha	O
nila	O
ang	O
halos	O
lahat	O
ng	O
oras	O
para	O
sa	O
kampanya	O
sa	O
mga	O
radyo	O
at	O
telebisyon	O
?	O
At	O
higit	O
sa	O
lahat	O
,	O
hindi	O
ba	O
't	O
puspusan	O
ang	O
ginawang	O
kampanya	O
ng	O
mga	O
kandidato	O
ng	O
KBL	B-Organization-Political
at	O
ng	O
kani	O
-	O
kanilang	O
mga	O
taga	O
-	O
suporta	O
?	O

Pagpasok	O
ng	O
kasalukuyang	O
dekada	O
,	O
ang	O
imperyalismong	B-Production-Doctrine
US	B-Organization-Government
,	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
administrasyong	O
Reagan	B-Person-Individual
ay	O
muling	O
gumawa	O
ng	O
ilang	O
tampok	O
na	O
pagpigpit	O
sa	O
patakarang	O
panlabas	O
.	O
Muli	O
nitong	O
binuhay	O
ang	O
mga	O
patakarang	O
kumprontasyonal	O
ng	O
Cold	B-Event-International
War	I-Event-International
,	O
bagamat	O
tinitimpian	O
pa	O
rin	O
ito	O
ng	O
ilang	O
katangian	O
ng	O
detente	O
.	O
Muli	O
,	O
pagtanggap	O
ito	O
ng	O
kabiguan	O
ng	O
patakarang	O
detente	O
at	O
pagtatangkang	O
umangkop	O
sa	O
mga	O
bagong	O
kalagayan	O
sa	O
daigdig	O
na	O
lukuhang	O
di	O
paborable	O
sa	O
interes	O
ng	O
imperyalismong	B-Production-Doctrine
US	B-Organization-Government
.	O

Nagsipirma	O
sa	O
mga	O
resolusyon	O
ang	O
maraming	O
mamamayan	O
sa	O
Ilocos	B-Location
Norte	I-Location
na	O
naggigiit	O
na	O
pakawalan	O
ang	O
pari	O
.	O
Ang	O
obispo	O
na	O
Laoag	B-Location
City	I-Location
(	O
Ilocos	B-Location
Norte	I-Location
)	O
ay	O
matatag	O
ding	O
tumatanggi	O
sa	O
pagdalo	O
sa	O
mga	O
pulong	O
ng	O
Church	B-Organization-Other
-	I-Organization-Other
Military	I-Organization-Other
Liaison	I-Organization-Other
Committee	I-Organization-Other
dahil	O
sa	O
kanyang	O
galit	O
sa	O
kawalang	O
-	O
katapan	O
ng	O
pasistang	O
militar	O
sa	O
kaso	O
ni	O
Fr	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Remigio	I-Person-Individual
.	O

Sa	O
yugtong	O
ito	O
,	O
hinihiling	O
ko	O
na	O
ipagdasal	O
natin	O
si	O
Ka	B-Person-Individual
Pepe	I-Person-Individual
.	O
Sana’y	O
makaligtas	O
siya	O
sa	O
kanyang	O
karamdaman	O
.	O
Sana	O
.	O

Nang	O
sabihin	O
niya	O
sa	O
mga	O
reporter	O
na	O
ibig	O
siyang	O
ma	O
-	O
interview	O
na	O
puwede	O
na	O
siyang	O
kausapin	O
,	O
si	O
Gary	B-Person-Individual
naman	O
ang	O
inisnab	O
ng	O
mga	O
reporter	O
.	O
Ang	O
sabi	O
ng	O
mga	O
manunulat	O
sa	O
kanya	O
,	O
"	O
Sorry	O
nahula	O
ka	O
ng	O
dating	O
,	O
pauwi	O
na	O
kami	O
.	O
"	O

"	O
Ang	O
paglalaro	O
ng	O
mga	O
atleta	O
ay	O
maaaring	O
naapektuhan	O
ng	O
ilang	O
beses	O
na	O
pagpapaliban	O
ng	O
palaro	O
bago	O
iniutos	O
ng	O
Pangulo	O
ang	O
pagpapanumbalik	O
nito	O
,	O
subalit	O
higit	O
kaming	O
interesado	O
sa	O
pagdiskubre	O
ng	O
mga	O
bagong	O
talento	O
,	O
”	O
wika	O
ni	O
Keon	B-Person-Individual
sa	O
harap	O
ng	O
publiko	O
na	O
kinabibilangan	O
ng	O
mga	O
opisyal	O
ng	O
palaro	O
at	O
pinuno	O
ng	O
iba’t	O
ibang	O
asosasyon	O
ng	O
palakasan	O
sa	O
bansa	O
.	O

Mula	O
₱	B-Numerical Statistics
1,500	I-Numerical Statistics
(	O
$	B-Numerical Statistics
204	I-Numerical Statistics
)	O
sahod	O
ng	O
isang	O
manggagawa	O
sa	O
isang	O
buwan	O
,	O
kailangan	O
pa	O
niyang	O
mag	O
-	O
ipon	O
ng	O
ilang	O
buwang	O
sahod	O
para	O
ipambayad	O
sa	O
kanyang	O
mga	O
nagastos	O
.	O

Noong	O
una	O
,	O
hindi	O
nila	O
binuksan	O
ang	O
kanilang	O
pinto	O
dahil	O
hindi	O
karaniwan	O
sa	O
kanilang	O
mga	O
kaibigan	O
na	O
bumisita	O
kung	O
gabi	O
.	O
Binuksan	O
ng	O
kanyang	O
anak	O
,	O
si	O
Charlie	B-Person-Individual
,	O
24	O
,	O
ang	O
bintana	O
at	O
sinabi	O
niyang	O
wala	O
ang	O
kanyang	O
ama	O
.	O

Taliwas	O
sa	O
mga	O
naunang	O
ulat	O
,	O
ang	O
gasolinahang	O
Caltex	B-Organization-Other
sa	O
kabayanan	O
ay	O
hindi	O
sinunog	O
ng	O
mga	O
gerilya	O
,	O
kundi	O
tinamaan	O
ng	O
panganganyon	O
ng	O
Navy	B-Organization-Military
.	O

Ipinahayag	O
ni	O
de	B-Person-Individual
Vera	I-Person-Individual
na	O
ang	O
mga	O
gurong	O
naghahunger	O
strike	O
ay	O
mga	O
miyembro	O
ng	O
Camarines	B-Organization-Other
Norte	I-Organization-Other
High	I-Organization-Other
School	I-Organization-Other
Faculty	I-Organization-Other
.	O
Masyado	O
umanong	O
nasaktan	O
ang	O
damdamin	O
ng	O
mga	O
guro	O
nang	O
kanilang	O
matuklasan	O
kamakailan	O
na	O
ang	O
kanilang	O
mga	O
pangalan	O
ay	O
hindi	O
kasama	O
sa	O
listahan	O
ng	O
mga	O
nasa	O
budget	O
ng	O
paaralan	O
.	O
Ayon	O
sa	O
rekord	O
,	O
ang	O
nasabing	O
mataas	O
na	O
paaralan	O
ay	O
nagsimulang	O
maging	O
nasa	O
ilalim	O
ng	O
pambansang	O
pamahalaan	O
noon	O
pang	O
Setyembre	B-Time
1983	I-Time
.	O

Nangunguna	O
ang	O
kababaihan	O
ng	O
baryo	O
,	O
at	O
di	O
iilan	O
sa	O
mga	O
nagmartsa	O
ang	O
may	O
dalang	O
itak	O
at	O
sibat	O
.	O

PALIGSAHAN	O
—	O
Sa	O
harap	O
ng	O
libu	O
-	O
libong	O
manonood	O
,	O
ipinamalas	O
ng	O
mga	O
kalahok	O
ng	O
Palarong	B-Event-Local
Pilipino	I-Event-Local
ang	O
kanilan	O
gbilis	O
at	O
kakayahan	O
sa	O
pagtakbo	O
.	O
Nakamit	O
ng	O
National	B-Location
Capital	I-Location
Region	I-Location
ang	O
kampeonato	O
sa	O
nasabing	O
pambasang	O
paligsahan	O
sa	O
isports	O
.	O
(	O
Larawan	O
ni	O
Angelus	B-Person-Individual
G.	I-Person-Individual
Ortiz	I-Person-Individual
)	O

Pinasinungalingan	O
ng	O
mga	O
manggagawa	O
ang	O
ikinakalat	O
ng	O
DOL	B-Organization-Other
na	O
ang	O
mga	O
manggagawang	O
Pilipino	B-Person-Collective
sa	O
Saudi	B-Location
Arabia	I-Location
at	O
iba	O
pang	O
bansa	O
ay	O
mahusay	O
ang	O
kondisyon	O
sa	O
paggawa	O
,	O
at	O
pinuprotektahan	O
ng	O
batas	O
ng	O
Pilipinas	B-Location
at	O
ng	O
Saudi	B-Location
Arabia	I-Location
.	O

Sa	O
taong	O
ito	O
,	O
ika	O
-	O
27	O
taong	O
anibersaryo	O
na	O
ng	O
kanilang	O
kalayaan	O
.	O

Sa	O
apat	O
,	O
pinakamahusay	O
ang	O
langoy	O
ni	O
Jairulla	B-Person-Individual
Jaitulla	I-Person-Individual
,	O
pinakamatandang	O
atleta	O
ng	O
delegasyong	O
Pilipino	B-Person-Collective
,	O
na	O
pumanlima	O
sa	O
ika	O
-	O
anim	O
na	O
pilian	O
sa	O
100	O
metrong	O
breastroke	O
,	O
sa	O
time	O
na	O
1:08:00	B-Time
.	O

Maganda	O
ang	O
mungkahing	O
ito	O
.	O
Subalit	O
gahol	O
na	O
sa	O
panahon	O
,	O
sa	O
aming	O
palagay	O
.	O

PATULOY	O
AND	O
GIMIK	O
NI	O
MARCOS	B-Person-Individual
SA	O
IBP	B-Organization-Other

Sa	O
kasalukuyan	O
,	O
hindi	O
tiyak	O
ang	O
kanilang	O
kalagayan	O
.	O
Hindi	O
sila	O
lehitimong	O
miyembro	O
ng	O
unyon	O
ng	O
mga	O
manggagawa	O
o	O
kaya'y	O
bahagi	O
ng	O
pangasiwaan	O
.	O

Allied	B-Organization-Other
Thread	I-Organization-Other
Co	I-Organization-Other
.	I-Organization-Other
,	I-Organization-Other
Inc	I-Organization-Other
.	I-Organization-Other
,	O
Diamond	B-Organization-Other
Motor	I-Organization-Other
Sales	I-Organization-Other
Corporation	I-Organization-Other
,	O
Essence	B-Organization-Other
Wear	I-Organization-Other
Garments	I-Organization-Other
Manufacturing	I-Organization-Other
Company	I-Organization-Other
,	O
at	O
Hyatt	B-Location
-	I-Location
Regency	I-Location
Hotel	I-Location
,	O
lahat	O
sa	O
Metro	B-Location
Manila	I-Location
;	O
Bataan	B-Organization-Other
Pulp	I-Organization-Other
and	I-Organization-Other
Paper	I-Organization-Other
Mills	I-Organization-Other
Inc	I-Organization-Other
.	I-Organization-Other
(	O
BPPMI	B-Organization-Other
)	O
,	O
sa	O
Samal	B-Location
,	I-Location
Bataan	I-Location
;	O
White	B-Organization-Other
Clay	I-Organization-Other
(	O
Philippine	B-Organization-Other
Standard	I-Organization-Other
)	O
,	O
sa	O
Dupax	B-Location
Sur	I-Location
,	I-Location
Nueva	I-Location
Vizcaya	I-Location
;	O
Fernando	B-Organization-Other
-	I-Organization-Other
Cayco	I-Organization-Other
Farms	I-Organization-Other
sa	O
Victoria	B-Location
,	I-Location
Laguna	I-Location
;	O
at	O
proyektong	O
patubig	O
ng	O
Tamangan	B-Location
,	O
sa	O
Hungduan	B-Location
,	I-Location
Ifugao	I-Location
.	O

Tinalakay	O
ni	O
Casiano	B-Person-Individual
ang	O
nasabing	O
kalagayan	O
sa	O
isang	O
radio	O
interview	O
sa	O
lunsod	O
na	O
ito	O
,	O
kasama	O
si	O
Loretta	B-Person-Individual
Ann	I-Person-Individual
P.	I-Person-Individual
Rosales	I-Person-Individual
,	I-Person-Individual
tagapangulo	I-Person-Individual
ng	O
Alliance	B-Organization-Political
of	I-Organization-Political
Concerned	I-Organization-Political
Teachers	I-Organization-Political
(	O
ACT	B-Organization-Political
)	O
-	O
Philippines	B-Location
.	O

Ang	O
armadong	O
pakikibaka	O
sa	O
Bulakan	B-Location
ay	O
inilulunsad	O
ng	O
"	O
Grupong	B-Organization-Military
Marxista	I-Organization-Military
-	I-Organization-Military
Leninista	I-Organization-Military
"	O
at	O
ng	O
iba	O
pang	O
yunit	O
ng	O
gerilyang	O
lumalaban	O
sa	O
diktadura	O
,	O
ayon	O
sa	O
BMP	B-Production-Media
.	O

“	O
Naisahan	O
na	O
naman	O
kami	O
,	O
lalo	O
na	O
nang	O
matunugan	O
noon	O
ng	O
mga	O
opisyal	O
na	O
balak	O
naming	O
magsiliban	O
nang	O
maramihan	O
(	O
mass	O
leave	O
)	O
,	O
wika	O
ng	O
isang	O
puno	O
ng	O
seksiyon	O
sa	O
ministring	O
may	O
kaugnayan	O
sa	O
produksiyon	O
ng	O
pagkain	O
.	O

BINAN	B-Location
,	I-Location
Laguna	I-Location
—	O
Binatikos	O
noong	O
nakaraang	O
linggo	O
ni	O
Atty	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Edgardo	I-Person-Individual
Salandanan	I-Person-Individual
,	O
kandidato	O
ng	O
United	B-Organization-Political
Nationalist	I-Organization-Political
Democratic	I-Organization-Political
Organization	I-Organization-Political
(	O
Unido	B-Organization-Political
)	O
sa	O
Laguna	B-Location
,	O
ang	O
mga	O
pahayag	O
ng	O
mga	O
maka	O
-	O
boycott	O
na	O
sinasabing	O
tinulungan	O
nila	O
ang	O
mga	O
kandidatong	O
Oposisyon	B-Organization-Political
na	O
manalo	O
sa	O
nakaraang	O
halalan	B-Event-Local
sa	O
Batasang	B-Organization-Government
Pambansa	I-Organization-Government
.	O

Pinangungunahan	O
ni	O
Reynerio	B-Person-Individual
Antonio	I-Person-Individual
,	O
BOC	B-Organization-Government
West	I-Organization-Government
Sector	I-Organization-Government
supervising	O
officer	O
,	O
ang	O
pangkat	O
na	O
nagnanais	O
na	O
“	O
ibagsak	O
”	O
ang	O
paksiyon	O
nina	O
Gonzales	B-Person-Individual
at	O
Panlaque	B-Person-Individual
.	O

Ito	O
ang	O
sinabi	O
ng	O
NCRCLP	B-Organization-Political
sa	O
isang	O
pahayag	O
na	O
nilagdaan	O
ni	O
Catherine	B-Person-Individual
Tactaquin	I-Person-Individual
,	O
pambansang	O
tagapagsalita	O
ng	O
organisasyon	O
.	O
Ang	O
NCRCLP	B-Organization-Political
ay	O
isang	O
samahan	O
sa	O
Estados	B-Location
Unidos	I-Location
na	O
binubuo	O
ng	O
mga	O
Pilipino	B-Person-Collective
at	O
Amerikanong	B-Person-Collective
tutol	O
sa	O
pag	O
-	O
iral	O
ng	O
batas	B-Production-Government
militar	I-Production-Government
sa	O
Pilipinas	B-Location
.	O

Kahapon	O
,	O
Mayo	B-Time
14	I-Time
,	O
nagsalita	O
ang	O
bayan	O
.	O
Nagsalita	O
ang	O
sambayanan	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
mga	O
balota	O
,	O
o	O
nagsalita	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
pagtalikod	O
sa	O
institusyon	O
ng	O
balota	O
.	O
Dalawang	O
landas	O
na	O
magkaiba	O
ang	O
naging	O
tulay	O
ng	O
bayan	O
sa	O
pakikipagtagpo	O
sa	O
kinabukasan	O
ng	O
demokrasya	B-Production-Doctrine
,	O
kalayaan	O
,	O
pambansang	O
dangal	O
at	O
kabansan	O
.	O
Sa	O
paningin	O
ng	O
mga	O
bumoto	O
,	O
ang	O
pagboto	O
sa	O
mga	O
kandidato	O
ay	O
siyang	O
landas	O
,	O
maging	O
ang	O
boto	O
man	O
ay	O
para	O
sa	O
nakatayong	O
pamahalaan	O
o	O
para	O
sa	O
Oposisyon	B-Organization-Political
.	O
Sa	O
panig	O
naman	O
ng	O
boycott	O
,	O
ang	O
pagtalikod	O
sa	O
institusyon	O
ng	O
halalan	O
ay	O
siyang	O
landas	O
para	O
sa	O
tunay	O
na	O
demokrasya	B-Production-Doctrine
,	O
kalayaan	O
,	O
at	O
kinabukasan	O
ng	O
bayan	O
.	O

May	O
ilan	O
pang	O
pagkakataon	O
na	O
tuwirang	O
sinisisi	O
ng	O
iba	O
ang	O
Kilusang	B-Event-Local
Boycott	I-Event-Local
na	O
nakapagpahina	O
sa	O
laban	O
ng	O
Oposisyon	B-Organization-Political
sa	O
makinarya	O
ng	O
Kilusang	B-Organization-Political
Bagong	I-Organization-Political
Lipunan	I-Organization-Political
.	O

Sa	O
katunayan	O
,	O
kinatatakutan	O
ng	O
mga	O
maka	B-Person-Collective
-	I-Person-Collective
Lava	I-Person-Collective
ang	O
militanteng	O
pagpapahayag	O
ng	O
protesta	O
at	O
baka	O
"	O
mapwersa	O
"	O
ang	O
rehimen	O
na	O
maging	O
lalong	O
mapanupil	O
at	O
sa	O
gayon	O
ay	O
mabulilyaso	O
ang	O
inaasam	O
nilang	O
paglahok	O
sa	O
huwad	O
na	O
mga	O
eleksyon	B-Event-Local
.	O
Kung	O
tutuusin	O
,	O
sisisihin	O
pa	O
nila	O
ang	O
mga	O
nag	O
-	O
oorganisa	O
ng	O
mga	O
demokratikong	B-Production-Doctrine
aksyong	O
masa	O
sa	O
pag	O
-	O
anyaya	O
ng	O
pasistang	B-Production-Doctrine
ganti	O
.	O
Ang	O
gusto	O
nilang	O
aksyong	O
masa	O
ay	O
tulad	O
ng	O
"	O
piknik	B-Event-Local
para	I-Event-Local
sa	I-Event-Local
kapayapaan	I-Event-Local
"	O
na	O
idinaos	O
ng	O
kanilang	O
Katipunan	B-Organization-Political
ng	I-Organization-Political
Bagong	I-Organization-Political
Pilipina	I-Organization-Political
noong	O
Marso	B-Time
sa	O
Rizal	B-Location
Park	I-Location
.	O

AREA	O
BALITA	O
KAGITINGAN	O
:	O
"	O
TUTOL	O
KAMI	O
SA	O
PD	B-Production-Government
1314	I-Production-Government
!	O
"	O

LUBAO	B-Location
,	I-Location
Pampanga	I-Location
—	O
Nagsagawa	O
ng	O
mga	O
protestang	O
pangmasa	O
ang	O
mga	O
magbubukid	O
ng	O
baryo	B-Location
Concepcion	I-Location
ng	O
bayang	O
ito	O
upang	O
hingin	O
sa	O
militar	O
na	O
pakawalan	O
ang	O
kanilang	O
kapitan	O
del	O
baryong	O
si	O
Vicente	B-Person-Individual
Sadsad	I-Person-Individual
.	O

Nananawagan	O
kami	O
sa	O
mas	O
maraming	O
mamamayan	O
na	O
umanib	O
sa	O
Bagong	B-Organization-Military
Hukbong	I-Organization-Military
Bayan	I-Organization-Military
,	O
kumilos	O
sa	O
mga	O
yunit	O
pandigma	O
nito	O
sa	O
kanayunan	O
at	O
kalunsuran	O
,	O
o	O
sa	O
mga	O
organisasyon	O
nito	O
sa	O
lohistika	O
,	O
medikal	O
at	O
impormasyon	O
.	O
Ang	O
iba'y	O
maaaring	O
mangalap	O
at	O
magdala	O
ng	O
materyal	O
na	O
suporta	O
,	O
gaya	O
ng	O
mga	O
baril	O
at	O
bala	O
,	O
gamot	O
,	O
pera	O
,	O
pagkain	O
at	O
iba	O
pang	O
pang	O
-	O
araw	O
-	O
araw	O
na	O
pangangailangan	O
ng	O
ating	O
mga	O
mandirigma	O
.	O
Maaari	O
rin	O
silang	O
magbigay	O
ng	O
iba	O
pang	O
mahalagang	O
tulong	O
gaya	O
ng	O
pagsusubaybay	O
at	O
pag	O
-	O
uulat	O
sa	O
mga	O
kilos	O
ng	O
kaaway	O
,	O
o	O
pag	O
-	O
iipon	O
ng	O
impormasyon	O
tungkol	O
sa	O
pusakal	O
na	O
mga	O
kaaway	O
at	O
iba	O
pang	O
may	O
utang	O
na	O
dugo	O
sa	O
sambayanan	O
,	O
na	O
sa	O
malao	O
't	O
madali'y	O
papatayan	O
ng	O
rebolusyonaryong	O
katarungan	O
para	O
sa	O
kanilang	O
mga	O
krimen	O
.	O

At	O
ang	O
bayang	O
mabait	O
at	O
walang	O
magawa	O
?	O
Nakayuko	O
,	O
napagod	O
na	O
sa	O
kahihintay	O
,	O
ang	O
katuwira’y	O
lugami	O
na	O
at	O
hapo	O
,	O
at	O
sa	O
pagkatalo	O
ay	O
luha	O
na	O
lamang	O
ang	O
pinatutulo	O
.	O

"	O
Ang	O
aming	O
pagtakas	O
sa	O
kamay	O
ng	O
kaaway	O
ay	O
pagpapatunay	O
lamang	O
sa	O
katotohanan	O
ng	O
awiting	O
ito	O
,	O
"	O
wika	O
ng	O
pahayag	O
.	O
"	O
Kung	O
ang	O
pinakasentro	O
ng	O
lakas	O
militar	O
ng	O
kaaway	O
sa	O
Timog	B-Location
Luson	I-Location
ay	O
hindi	O
nito	O
ganap	O
na	O
matanuran	O
,	O
papaano	O
pa	O
kaya	O
ito	O
magsasagawang	O
tanuran	O
ang	O
malawak	O
na	O
kanayunan	O
?	O
"	O

Ayon	O
na	O
mismo	O
kay	O
Marcos	B-Person-Individual
,	O
sa	O
kanyang	O
talumpati	O
noong	O
Agosto	B-Time
8	I-Time
sa	O
anibersaryo	O
ng	O
Konstabularya	B-Organization-Military
,	I-Organization-Military
164,000	B-Numerical Statistics
tonelada	I-Numerical Statistics
lamang	O
ang	O
inaasahang	O
darating	O
mula	O
sa	O
Hapon	B-Location
,	O
Taylandia	B-Location
,	O
Taiwan	B-Location
,	O
at	O
Republikang	B-Location
Bayan	I-Location
ng	I-Location
Tsina	I-Location
.	O

Una	O
,	O
ang	O
pagpapalit	O
ng	O
pangalan	O
o	O
“	O
logo	O
.	O
”	O
Mula	O
ngayon	O
,	O
ang	O
mangingibabaw	O
na	O
pangalan	O
ay	O
Tinig	B-Production-Media
ng	I-Production-Media
Masa	I-Production-Media
,	O
katumbas	O
ng	O
dating	O
pangalan	O
,	O
salin	O
mula	O
sa	O
Ingles	O
.	O
Subalit	O
patuloy	O
pa	O
rin	O
nating	O
dadalhin	O
ang	O
People	B-Production-Media
’s	I-Production-Media
Voice	I-Production-Media
upang	O
hindi	O
malinlang	O
o	O
malito	O
ang	O
ating	O
mga	O
masugid	O
na	O
mambabasa	O
.	O

Sila	O
ay	O
sina	O
Nilo	B-Person-Individual
S.	I-Person-Individual
Tayag	I-Person-Individual
,	O
Jose	B-Person-Individual
E.	I-Person-Individual
Luneta	I-Person-Individual
,	O
Satur	B-Person-Individual
C.	I-Person-Individual
Ocampo	I-Person-Individual
,	O
Leoncio	B-Person-Individual
G.	I-Person-Individual
Co	I-Person-Individual
,	O
Erlinda	B-Person-Individual
Taruc	I-Person-Individual
-	I-Person-Individual
Co	I-Person-Individual
,	O
Fr	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Edicio	I-Person-Individual
dela	I-Person-Individual
Torre	I-Person-Individual
,	O
Fr	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
Emmanuel	I-Person-Individual
Nabayra	I-Person-Individual
,	O
at	O
Nelia	B-Person-Individual
Sancho	I-Person-Individual
-	I-Person-Individual
Liao	I-Person-Individual
.	O

Naubos	O
ang	O
isang	O
iskuwad	O
ng	O
PC	B-Organization-Military
at	O
Monkees	B-Organization-Military
-	I-Organization-Military
BSDU	I-Organization-Military
nang	O
tamaan	O
ng	O
M	B-Object
-	I-Object
79	I-Object
grenade	I-Object
launcher	I-Object
at	O
sumabog	O
ang	O
ipinananakot	O
na	O
armored	B-Object
jeep	I-Object
.	O
Hindi	O
rin	O
nakaligtas	O
sa	O
mga	O
awtomatikong	O
armas	O
ng	O
mga	O
NPA	B-Organization-Military
ang	O
mga	O
nakalundag	O
na	O
pesistang	O
tropa	O
.	O
Bago	O
dumating	O
ang	O
mga	O
sumaklolong	O
PC	B-Organization-Military
ay	O
ligtas	O
nang	O
nakaalis	O
ang	O
mga	O
Pulang	B-Person-Collective
mandirigma	I-Person-Collective
na	O
dala	O
ang	O
mga	O
nakumpiskang	O
sandata	O
ng	O
kaaway	O
.	O

Sa	O
isang	O
concelebrated	O
mass	O
noong	O
nakaraang	O
linggo	O
para	O
sa	O
libing	O
ng	O
9	B-Numerical Statistics
na	I-Numerical Statistics
biktima	I-Numerical Statistics
,	O
hiniling	O
ni	O
Bishop	B-Person-Individual
Fortich	I-Person-Individual
sa	O
mga	O
mamamayan	O
ng	O
Inayawan	B-Location
na	O
"	O
magkaisa	O
at	O
tutulan	O
ang	O
maramihang	O
pagpatay	O
sa	O
kanilang	O
mga	O
kababayan	O
.	O
"	O

Ano	O
ang	O
mga	O
dahilan	O
kung	O
bakit	O
daglian	O
kaming	O
nagdesisyon	O
ng	O
ganito	O
?	O
Una	O
,	O
kung	O
talagang	O
kailangang	O
buuin	O
ang	O
ating	O
misyon	O
na	O
mapalaganap	O
ang	O
katotohanan	O
at	O
mga	O
prinsipyong	O
pangkalayaan	O
at	O
pangkatarungan	O
,	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
Masa	O
,	O
ito’y	O
madadali	O
kung	O
mas	O
madalas	O
ang	O
labas	O
ng	O
ating	O
pahayagan	O
.	O
Ang	O
isang	O
linggo	O
ay	O
napakatagal	O
upang	O
ipaalam	O
sa	O
madla	O
ang	O
mga	O
tunay	O
na	O
nangyayari	O
sa	O
ating	O
bayang	O
naghihirap	O
.	O
Maraming	O
mga	O
balita	O
na	O
halos	O
hindi	O
umaabot	O
sa	O
taongbayan	O
na	O
itinatago	O
ng	O
malalaking	O
pahayagang	O
Pilipino	B-Person-Collective
.	O
Bagamat	O
ang	O
Masa	B-Production-Media
ay	O
nagsusumikap	O
na	O
ilabas	O
ang	O
mga	O
ito	O
base	O
sa	O
mga	O
makatotohanan	O
at	O
pinagkakatiwalaang	O
source	O
,	O
hindi	O
sapat	O
ang	O
isang	O
lingguhang	O
pahayagan	O
na	O
magsilbing	O
behikulo	O
para	O
sa	O
ating	O
hinahangad	O
na	O
aspirasyon	O
na	O
kung	O
saan	O
ang	O
mga	O
mambabasa	O
ay	O
magkaroon	O
ng	O
sapat	O
na	O
impormasyon	O
upang	O
sila	O
mismo	O
ay	O
magbuo	O
ng	O
kani	O
-	O
kanilang	O
desisyon	O
para	O
sa	O
kanilang	O
kapakanan	O
at	O
kabutihan	O
.	O
Pangalawa	O
,	O
hindi	O
lamang	O
iilan	O
ang	O
nagmungkahi	O
sa	O
amin	O
na	O
kung	O
puwede	O
sana’y	O
mas	O
madalas	O
ang	O
paglalathala	O
ng	O
Masa	O
dahil	O
sinasabi	O
nila	O
na	O
hindi	O
nila	O
pinaniniwalaan	O
ang	O
mga	O
ibang	O
diyarong	O
kumakalat	O
sa	O
lansangan	O
.	O
Napipilitan	O
lamang	O
silang	O
bumili	O
ng	O
mga	O
pahayagang	O
ito	O
dahil	O
nga	O
sa	O

Sa	O
Kalookan	B-Location
,	O
halimbawa	O
,	O
may	O
nagsasabing	O
natigil	O
na	O
ang	O
pangingikil	O
ng	O
barkadang	O
Big	B-Person-Collective
4	I-Person-Collective
.	O

Nagliparan	O
na	O
po	O
'	O
kamo	O
ang	O
mabibigat	O
na	O
salitang	O
"	O
panghihimasok	O
"	O
,	O
"	O
paglabag	O
sa	O
pambansang	O
soberanya	O
"	O
,	O
"	O
brutalidad	O
ng	O
pulisya	O
"	O
,	O
at	O
iba	O
pa	O
.	O

Sa	O
katunayan	O
,	O
binawian	O
siya	O
ng	O
buhay	O
noong	O
Agosto	B-Time
24	I-Time
,	I-Time
1978	I-Time
,	O
sa	O
mismong	O
pulong	O
ng	O
Lupong	O
Tagapagpaganap	O
ng	O
UIF	B-Organization-Other
.	O

Tatlong	B-Numerical Statistics
lider	I-Numerical Statistics
—	O
isa	O
sa	O
pribadong	O
sektor	O
at	O
dalawa	O
sa	O
pamahalaan	O
—	O
ang	O
magkakahiwalay	O
na	O
okasyon	O
nang	O
nagdaang	O
linggo’y	O
nagkomentaryo	O
sa	O
kahalagahan	O
ng	O
kalayaan	O
sa	O
pamamahayag	O
.	O

Sa	O
kanyang	O
reklamo	O
,	O
ang	O
retiradong	O
Judge	B-Person-Individual
Bartolome	I-Person-Individual
ay	O
nagsabi	O
na	O
bukod	O
sa	O
sapilitang	O
pagkuha	O
sa	O
lupa	O
,	O
ang	O
mayor	O
,	O
ang	O
kanyang	O
asawa	O
at	O
ang	O
station	O
commander	O
ay	O
ipinahiya	O
siya	O
at	O
ang	O
kanyang	O
pamilya	O
sa	O
publiko	O
.	O

Gaya	O
-	O
gaya	O
,	O
puto	O
-	O
maya	O
pa	O
rin	O
ang	O
karamihang	O
Pilipino	B-Person-Collective
,	O
lalo	O
na	O
sa	O
daigdig	O
ng	O
showbiz	O
.	O
Kaya	O
nga	O
,	O
di	O
na	O
tayo	O
umase	O
-	O
asenso	O
,	O
e	O
!	O

Pangunahing	O
tatalakayin	O
sa	O
naturang	O
kumbensyon	O
ang	O
Tatlong	O
Problema	O
at	O
Apat	O
na	O
Kahilingan	O
ng	O
sektor	O
.	O

Dahil	O
sa	O
mga	O
ito	O
,	O
bukas	O
na	O
bukas	O
sa	O
panawagan	O
ng	O
rebolusyonaryong	O
pagbabago	O
ang	O
mga	O
manggagawang	O
bukid	O
at	O
manggagawa	O
sa	O
asukarera	O
ng	O
Negros	B-Location
.	O
Binubuo	O
nila	O
ang	O
pangunahing	O
potensyal	O
na	O
rebolusyonaryong	O
pwersa	O
sa	O
isla	O
.	O
Dagdag	O
pa	O
sa	O
potensyal	O
na	O
ito	O
ang	O
relatibong	O
konsentrasyon	O
nila	O
sa	O
mga	O
plantasyon	O
at	O
asukarera	O
,	O
at	O
ang	O
relatibong	O
mataas	O
na	O
kaalaman	O
nila	O
sa	O
organisasyon	O
.	O

Nagsagupaan	O
noong	O
nakaraang	O
linggo	O
ang	O
mga	O
obrero	O
ng	O
Philippine	B-Organization-Other
Electric	I-Organization-Other
Corporation	I-Organization-Other
(	O
Philec	B-Organization-Other
)	O
sa	O
Taytay	B-Location
,	I-Location
Rizal	I-Location
at	O
ang	O
mga	O
umano'y	O
iskirol	O
na	O
inupahan	O
ng	O
pangasiwaan	O
ng	O
Philec	B-Organization-Other
na	O
naging	O
dahilan	O
ng	O
pagkasugat	O
sa	O
ulo	O
ng	O
isang	O
welgista	O
.	O

Sa	O
unang	O
pakikipanayam	O
mula	O
nang	O
simulan	O
ang	O
boksing	O
dito	O
,	O
sinabi	O
ni	O
Coach	B-Person-Individual
Song	I-Person-Individual
-	I-Person-Individual
Eun	I-Person-Individual
Kim	I-Person-Individual
na	O
ang	O
dahilan	O
nito	O
ay	O
ang	O
“	O
takot	O
,	O
”	O
ang	O
pangambang	O
matatalo	O
kung	O
kaya’t	O
pinagbubuti	O
ng	O
mga	O
Koreano	B-Person-Collective
ang	O
laban	O
.	O

Ayon	O
sa	O
kanya	O
,	O
libo	O
nang	O
naninirahan	O
sa	O
nasabing	O
lugar	O
ang	O
lumikas	O
sa	O
takot	O
na	O
madawit	O
sa	O
mainitang	O
labanan	O
ng	O
mga	O
militar	O
at	O
rebelde	O
.	O

•	O
BAKIT	O
IBINALIK	O
SI	O
COL	B-Person-Individual
.	I-Person-Individual
CLEMENTE	I-Person-Individual
?	O

Ayon	O
sa	O
isang	O
tagapagsalita	O
,	O
hanggang	O
hindi	O
naaalis	O
ang	O
kasalukuyang	O
diktadura	O
,	O
dapat	O
na	O
maging	O
handa	O
ang	O
mga	O
Pilipino	B-Person-Collective
sa	O
paglaban	O
at	O
pagtutol	O
sa	O
lahat	O
ng	O
uri	O
ng	O
panunupil	O
.	O

Ganito	O
naman	O
ang	O
datos	O
ng	O
Newsweek	B-Production-Media
,	O
isa	O
pang	O
magasing	O
Amerikano	B-Person-Collective
,	O
hinggil	O
sa	O
netong	O
tubo	O
ng	O
malalaking	O
kumpanya	O
sa	O
langis	O
sa	O
loob	O
ng	O
tatlong	B-Numerical Statistics
buwan	I-Numerical Statistics
lamang	O
(	O
Hulyo	B-Time
hanggang	O
Setyembre	B-Time
1979	I-Time
)	O
:	O
Exxon	B-Organization-Other
---	O
$1.145	B-Numerical Statistics
bilyon	I-Numerical Statistics
;	O
Texaco	B-Organization-Other
---	O
$612.2	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
;	O
Mobil	B-Organization-Other
---	O
$595	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
;	O
Amoco	B-Organization-Other
---	O
$433.8	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
;	O
Gulf	B-Organization-Other
-	O
$	B-Numerical Statistics
446	I-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
;	O
Shell	B-Organization-Other
--	O
$393.3	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
;	O
Sohio	B-Organization-Other
---	O
$366.2	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
;	O
Arco	B-Organization-Other
---	O
$320.4	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
;	O
at	O
Conoco	B-Organization-Other
---	O
$247.1	B-Numerical Statistics
milyon	I-Numerical Statistics
.	O

(	O
Mahusay	O
ang	O
mungkahi	O
mo	O
.	O
Ganito	O
rin	O
sanang	O
proseso	O
ng	O
pakikipagtulungan	O
ang	O
iminumungkahi	O
namin	O
sa	O
mga	O
kadre	O
sa	O
iba	O
't	O
ibang	O
linya	O
ng	O
gawain	O
para	O
sa	O
paghahanda	O
ng	O
ispesipikong	O
mga	O
artikulo	O
sa	O
AB	B-Organization-Political
.	O
Mahalagang	O
pamiliarisasyon	O
tungkol	O
sa	O
iba	O
't	O
ibang	O
linya	O
ng	O
gawain	O
ang	O
maidudulot	O
ng	O
ganitong	O
mga	O
artikulo	O
para	O
samasang	O
mambabasa	O
ng	O
AB	B-Organization-Political
.	O
Isa	O
sa	O
unang	O
hakbang	O
na	O
magagawa	O
ninyo	O
ang	O
pagtatalakay	O
sa	O
artikulo	O
natin	O
sa	O
kalayaan	O
sa	O
pamamayag	O
pang	O
kurin	O
ang	O
opinyon	O
at	O
mga	O
katanungan	O
ng	O
iba	O
't	O
ibang	O
grupo	O
at	O
elemento	O
sa	O
subsektor	O
.	O
)	O

Nagmimina	O
ang	O
mga	O
manggagawa	O
doon	O
ng	O
white	O
clay	O
o	O
puting	O
luwad	O
na	O
ginagamit	O
ng	O
Noritake	B-Organization-Other
sa	O
paggawa	O
ng	O
mga	O
kagamitang	O
porselana	O
.	O
Masama	O
ang	O
kalagayan	O
sa	O
paggawa	O
dahil	O
sa	O
panganib	O
ng	O
pagguho	O
ng	O
lupa	O
.	O
Makasasama	O
rin	O
sa	O
baga	O
at	O
mata	O
ang	O
alikabok	O
ng	O
white	O
clay	O
.	O

Gayundin	O
sa	O
mga	O
negosyong	O
nagbibigay	O
ng	O
serbisyong	O
pribado	O
(	O
mga	O
restawran	O
,	O
otel	O
,	O
negosyong	O
panserbisyo	O
,	O
edukasyong	O
pribado	O
,	O
serbisyong	O
pangkalusugan	O
)	O
.	O
Sa	O
kabuuang	O
bilang	O
ng	O
namamasukan	O
sa	O
mga	O
negosyong	O
ito	O
,	O
halos	O
kalahati	O
ang	O
nakakonsentra	O
sa	O
Metro	B-Location
Manila	I-Location
.	O
Di	O
lang	O
iyon	O
.	O
Sa	O
Metro	B-Location
Manila	I-Location
rin	O
napalitaw	O
ang	O
may	O
60	B-Numerical Statistics
porsyento	I-Numerical Statistics
ng	O
kabuuang	O
kita	O
ng	O
mga	O
negosyong	O
ito	O
para	O
sa	O
buong	O
Pilipinas	B-Location
.	O

Hindi	O
pa	O
lumalamig	O
ang	O
init	O
ng	O
nakaraang	O
halalan	O
sa	O
Batasan	B-Location
,	O
eto	O
na	O
naman	O
po	O
ang	O
ating	O
mga	O
pulitiko	O
na	O
nakatanaw	O
sa	O
taong	O
1986	B-Time
na	O
kung	O
saan	O
ay	O
ihahalal	O
ng	O
taongbayan	O
ang	O
mga	O
lokal	O
na	O
opisyal	O
,	O
katulad	O
ng	O
gobernador	O
,	O
mayor	O
at	O
ang	O
kani	O
-	O
kanilang	O
mga	O
bise	O
.	O

Dahil	O
sa	O
mga	O
marshal	O
!	O

Para	O
mapagtakpan	O
ang	O
mga	O
kabiguang	O
ito	O
,	O
marami	O
pang	O
taumbaryo	O
ang	O
pinagpapatay	O
ng	O
AFP	B-Organization-Military
upang	O
mapataas	O
ang	O
"	O
bilang	O
ng	O
napatay	O
"	O
nila	O
.	O
Nagpapalabas	O
sila	O
ng	O
mga	O
kunwa	O
-	O
kunwaring	O
pagsurender	O
ng	O
mga	O
"	O
BHB	B-Organization-Military
,	O
"	O
na	O
katunaya'y	O
mga	O
taumbaryong	O
pinipilit	O
dumalo	O
sa	O
mga	O
"	O
rali	O
para	O
sa	O
kapayapaan	O
"	O
at	O
sumumpa	O
ng	O
katapatan	O
sa	O
rehimen	O
.	O

Sa	O
interbyung	O
isinagawa	O
kahapon	O
sa	O
maraming	O
gurong	O
publiko	O
at	O
mga	O
kawani	O
ng	O
gobyerno	O
,	O
sinabi	O
nila	O
na	O
hanggang	O
ngayon	O
ay	O
hindi	O
pa	O
sila	O
natatanggap	O
ang	O
dagdag	O
na	O
P100	B-Numerical Statistics
hanggang	O
P150	B-Numerical Statistics
ng	O
COLA	B-Organization-Other
na	O
“	O
dapat	O
sana	O
ay	O
tinanggap	O
na	O
namin	O
noon	O
pang	O
Hunyo	B-Time
15	I-Time
,	O
gaya	O
ng	O
ipinangako	O
ni	O
Pangulong	B-Person-Individual
Marcos	I-Person-Individual
noong	O
Hunyo	B-Time
19	I-Time
.	O
”	O

Inutusan	O
din	O
ng	O
Pangulo	O
si	O
Hipolito	B-Person-Individual
na	O
bumuo	O
ng	O
study	O
group	O
nang	O
sa	O
gayon	O
ay	O
maipatupad	O
ng	O
ministri	O
ang	O
Executive	B-Production-Government
Order	I-Production-Government
970	I-Production-Government
na	O
inilabas	O
noong	O
Hulyo	B-Time
17	I-Time
.	O

Ang	O
dalawang	O
grupong	O
ito	O
ay	O
naglabas	O
ng	O
liham	O
noong	O
gabi	O
ng	O
Hunyo	B-Time
11	I-Time
na	O
nananawagan	O
sa	O
mga	O
mamamayan	O
na	O
makiisa	O
sa	O
pagdarasal	O
para	O
sa	O
karapatang	O
-	O
tao	O
sa	O
bansa	O
.	O

Natitiyak	O
na	O
ang	O
re	O
-	O
eleksiyon	O
ni	O
Finance	B-Person-Individual
Minister	I-Person-Individual
Cesar	I-Person-Individual
Virata	I-Person-Individual
bilang	O
Prime	O
Minister	O
nang	O
sumang	O
-	O
ayon	O
ang	O
mga	O
independiyenteng	O
mambabatas	O
kahapon	O
na	O
iboto	O
siya	O
.	O

Malayang	O
talakayan	O

Hiniling	O
kamakailan	O
ng	O
lider	O
ng	O
General	B-Organization-Political
Federation	I-Organization-Political
of	I-Organization-Political
Vietnamese	I-Organization-Political
Unions	I-Organization-Political
sa	O
mga	O
kasapi	O
ng	O
organisasyon	O
na	O
tuparin	O
ang	O
tungkulin	O
ng	O
kanilang	O
unyon	O
bilang	O
"	O
mapagpasiyang	O
lakas	O
"	O
Partido	B-Organization-Political
Komunista	I-Organization-Political
at	O
ang	O
mga	O
manggagawa	O
.	O

Sinabi	O
rin	O
ng	O
delegasyon	O
na	O
hindi	O
na	O
nagtitiwala	O
ang	O
mga	O
Muslim	B-Person-Collective
sa	O
mga	O
tradisyonal	O
na	O
lider	O
pagkat	O
nakikipagsabwatan	O
ang	O
mga	O
ito	O
sa	O
diktadurang	O
militar	O
.	O

Nang	O
itaas	O
ang	O
pasahe	O
—	O
kasabay	O
ng	O
pagtaas	O
ng	O
presyo	O
ng	O
langis	O
at	O
gasolina	O
—	O
naging	O
₱	B-Numerical Statistics
500	I-Numerical Statistics
ang	O
karaniwang	O
kita	O
ng	O
isang	O
bus	O
isang	O
araw	O
.	O
Kaugnay	O
nito	O
,	O
ibinaba	O
ng	O
may	O
-	O
ari	O
sa	O
8	B-Numerical Statistics
%	I-Numerical Statistics
ang	O
komisyon	O
ng	O
drayber	O
at	O
6	B-Numerical Statistics
%	I-Numerical Statistics
sa	O
konduktor	O
.	O

Lumiit	O
nang	O
husto	O
ang	O
kita	O
ng	O
mga	O
drayber	O
ng	O
dyipni	O
mula	O
nang	O
magkahirapan	O
sa	O
gasolina	O
.	O
"	O
Bukod	O
sa	O
mas	O
malaki	O
ngayon	O
ang	O
hinihinging	O
boundary	O
ng	O
mga	O
operaytor	O
,	O
"	O
daing	O
ng	O
isang	O
drayber	O
,	O
"	O
mas	O
matagal	O
pa	O
ang	O
pagpila	O
namin	O
sa	O
gasolina	O
kaysa	O
mismong	O
pagpasada	O
.	O
"	O

Pinabulaanan	O
naman	O
nina	O
Saguisag	B-Person-Individual
at	O
Garcia	B-Person-Individual
ang	O
pagbibigay	O
ng	O
ibang	O
nasa	O
Oposisyon	B-Organization-Political
ng	O
kahalagahan	O
sa	O
darating	O
na	O
eleksiyon	O
sapagkat	O
"	O
ito	O
ay	O
magsisilbi	O
lamang	O
isang	O
bitag	O
ng	O
tinatawag	O
na	O
crisis	O
politics	O
ni	O
Marcos	B-Person-Individual
.	O
"	O

Ang	O
paglakad	O
ng	O
mga	O
12	O
pangkati	O
ay	O
bahagi	O
ng	O
pagdiriwang	O
ng	O
Linggo	B-Event-International
ng	I-Event-International
International	I-Event-International
Solidarity	I-Event-International
(	O
Pandaidig	B-Event-International
na	I-Event-International
Pagkakaisa	I-Event-International
)	O
.	O

Noong	O
1981	B-Time
,	O
ang	O
kabuuang	O
pambansang	O
produkto	O
(	O
GNP	O
)	O
ay	O
lumaki	O
lamang	O
nang	O
4.7	B-Numerical Statistics
porsyento	I-Numerical Statistics
,	O
ang	O
pinakamababang	O
tantos	O
mula	O
1972	B-Time
.	O
Noong	O
1982	B-Time
,	O
lalo	O
nang	O
bumaba	O
ang	O
GNP	O
—	O
naging	O
2.6	B-Numerical Statistics
porsyento	I-Numerical Statistics
,	O
ang	O
pinakamababang	O
tantos	O
mula	O
1963	B-Time
—	O
,	O
indikasyon	O
ng	O
malalang	O
panghihina	O
ng	O
ekonomya	O
.	O
Isa	O
pang	O
indikasyon	O
ang	O
depisit	O
sa	O
balanse	O
ng	O
bayaran	O
o	O
kakulangan	O
ng	O
dolyar	O
para	O
mahayaran	O
ang	O
mga	O
import	O
at	O
utang	O
,	O
at	O
makapag	O
-	O
uwi	O
ng	O
ganansya	O
ang	O
mga	O
dayuhang	O
korporasyon	O
;	O
ibig	O
sabihin	O
,	O
hindi	O
pumapasok	O
ang	O
sapat	O
na	O
dolyar	O
sa	O
Pilipinas	B-Location
.	O
Noong	O
1981	B-Time
,	O
malaking	O
-	O
malaki	O
na	O
ang	O
$	B-Numerical Statistics
560	I-Numerical Statistics
milyong	I-Numerical Statistics
depisit	I-Numerical Statistics
sa	O
balanse	O
ng	O
bayaran	O
.	O

Sa	O
kabiglaanan	O
,	O
hindi	O
nakaganti	O
ni	O
nakahabol	O
ang	O
tropa	O
ng	O
gobyerno	O
.	O

Hindi	O
biro	O
ang	O
lawak	O
ng	O
kapangyarihan	O
at	O
laki	O
ng	O
kayamanang	O
nasa	O
kamay	O
ng	O
mga	O
KMN	B-Organization-Other
.	O

At	O
ngayong	O
nahalal	O
siya	O
,	O
hindi	O
mawala	O
sa	O
isip	O
ko	O
ang	O
huling	O
gabi	O
namin	O
sa	O
Lyceum	B-Location
.	O
Parang	O
may	O
malaking	O
tagumpay	O
na	O
nadama	O
ako	O
.	O

Ang	O
pagkabunyag	O
ng	O
tungkol	O
sa	O
sindikato	O
ay	O
dahilan	O
sa	O
reklamo	O
ng	O
isang	O
mangangalakal	O
sa	O
Baguio	B-Location
ng	O
nagsabing	O
siya’y	O
ginigipit	O
ng	O
umano’y	O
mga	O
eksaminador	O
ng	O
BIR	B-Organization-Government
.	O
Inaasahan	O
ng	O
mga	O
taga	O
-	O
matyag	O
ng	O
panahon	O
magkakaroon	O
na	O
ngayon	O
ng	O
pagbuti	O
ang	O
panahon	O
sa	O
kapuluan	O
.	O

Bagkus	O
,	O
sabi	O
ni	O
Tatad	B-Person-Individual
,	O
dapat	O
na	O
alisin	O
ni	O
Marcos	B-Person-Individual
ang	O
kanyang	O
immunity	O
sa	O
demanda	O
at	O
pagharap	O
sa	O
mga	O
kasong	O
pagpapayaman	O
sa	O
kanyang	O
sarili	O
.	O

Ngunit	O
hindi	O
lamang	O
husay	O
sa	O
Ingles	O
ang	O
kanilang	O
itinuturo	O
.	O
Tinuturuan	O
din	O
nila	O
ang	O
mga	O
estudyante	O
na	O
maging	O
mapanuri	O
.	O
Maging	O
tuwiran	O
at	O
lohikal	O
.	O
Huwag	O
maging	O
malabo	O
.	O
Tulad	O
noong	O
araw	O
na	O
lider	O
estudyante	O
ang	O
Pangulo	O
at	O
nagdedemonstrasyon	O
laban	O
sa	O
Pangulong	B-Person-Individual
Quezon	I-Person-Individual
—	O
itinuturo	O
nila	O
na	O
kung	O
ano	O
ang	O
tanong	O
ay	O
iyon	O
ang	O
dapat	O
sagutin	O
.	O
Kung	O
hindi’y	O
babanatan	O
ka	O
na	O
wala	O
sa	O
punto	O
—	O
beside	O
the	O
point	O
ang	O
iyong	O
isinasagot	O
.	O
At	O
pauupuin	O
ka	O
agad	O
.	O
Sa	O
kasalukuyan	O
,	O
kabilang	O
sa	O
mga	O
itinuturing	O
na	O
“	O
terorista	O
”	O
o	O
saksakan	O
nang	O
higpit	O
sa	O
propesor	O
sa	O
Ingles	O
.	O

"	O
Walang	O
maipapalit	O
sa	O
matagalang	O
digmaang	O
bayan	O
,	O
"	O
bigay	O
-	O
diin	O
ng	O
PKP	B-Organization-Political
.	O
"	O
Sa	O
ganitong	O
klase	O
ng	O
sandatahang	O
paglaban	O
,	O
nagkakaroon	O
ang	O
sambayanan	O
ng	O
pinakamalaking	O
pagkakataong	O
paunlarin	O
ang	O
kanilang	O
lakas	O
at	O
isakatuparan	O
ang	O
kanilang	O
mga	O
pambansa	O
at	O
demokratikong	B-Production-Doctrine
kahilingan	O
.	O
"	O
